导论

教育大计，教师为本。努力造就一支师德高尚、业务精湛、结构合理、充满活力的高素质专业化教师队伍，成为推动我国教育改革与发展，实现教育现代化、基本形成学习型社会、进入人力资源强国行列的现实选择。有好的教师，才可能有好的教育。高尚的教师职业道德是教师从业的首要品质，是人民教师践行教育崇高使命的内在要求。加强当代教师职业道德研究，回溯教师职业道德的历史沿革，探究教师职业道德的本质特征，建构教师职业道德的规范要求，关注免费教育师范生教师职业道德养成教育，建设高素质专业化教师队伍，对于贯彻落实《国家中长期教育改革和发展规划纲要（2010—2020年）》，实现教育现代化，建设人力资源强国具有十分重要的意义。

一、教育是国家和民族发展最根本的事业

伴随历史的推演，人们越来越深刻地认识到，教育不仅是当今社会改革与发展的有生力量，也是实现未来的重要保障，是“促进更和谐、更可靠的人类发展的一种主要手段”，“是使人类朝着和平、自由和社会正义迈进的一张必不可少的王牌”。1国运兴衰，系于教育。教育是国家和民族发展最根本的事业。我们必须坚持党对教育工作的领导，明确政府发展和管理教育的责任，落实教育优先发展的战略地位，实现教育与经济社会协调发展，充分发挥教育在党和国家事业中的基础性、先导性、全局性地位和作用。

马克思主义认为，生产力是社会发展的决定性因素，生产力决定生产关系，进而推动和制约整个社会发展。古往今来，科学技术始终是推动生产力由低级向高级演进的革命性力量。漫长的人类发展史，科学技术的每一次突破，无不伴随着生产力的突飞猛进和人类社会的巨大进步。在现代生产条件下，科学技术于社会发展而言的决定性作用更加不容置疑，邓小平同志“科学技术是第一生产力”的著名论断，是对这一重要作用深刻而明确的揭示。科学技术的产生、传播、运用和发展离不开教育。教育是科学技术生发的肥沃土壤，是传承和推广科学知识、生产经验的重要手段，是将科学技术有效转化为生产力的中介与载体。教育能使原来为少数人掌握的知识在短时间内为更多人掌握，较大范围地提高生产力，促进社会发展；教育担负着发展科学，创新科技，推动科学技术更新换代的重要使命，是科学技术取得突破性进展的策源地和主战场。人是生产力诸要素中最基本和最活跃的因素，是先进生产力的推动者和开拓者。科学技术只有被具有科学文化知识和专业技能的高素质的人所掌握，才能物化于生产过程，有效地发挥作用。“要改变一般的人的本性，使它获得一定劳动部门的技能和技巧成为发达的和专门的劳动力，就要有一定的教育或训练。”2教育可以使受教育者获得从事科技活动的基本知识和技能；可以提高科技劳动力的质量和素质，改变科技劳动力的性质和形态。教育通过将科学技术和人这两种可能的、潜在的生产力结合起来，直接促进科学技术更新，推动生产力发展和社会进步。

教育是培养人的社会活动，是人类发展、文化传承、民族强大的根本途径。一个民族只有依靠教育才能世代相传，永续发展。纵观世界发展史，民族的兴旺、国家的前途很大程度上取决于教育。任何国家的强盛，都从率先发展教育开始，教育立国、教育强国已成为国家发展的恒久动力。1806年，普法战争中失败的普鲁士当局，在经济极为匮乏的情况下，颁布了普及义务教育的法令。1870年普法战争取胜后，普军元帅毛奇不无感慨：“普鲁士的胜局是在小学教师的讲台上决定的。”日本自明治维新后提出，“邑无不学之户，家无不学之人”，确立了“教育是立国之本”的国策，用30年时间基本上普及了初等教育、中等教育、职业教育，高等教育也迅速发展，从而实现了经济的腾飞和国力的强盛。美国之所以能够最早步入“知识经济”时代，与其高度重视科技和教育密切相关。近20年来，美国几届总统无一不把“教育治国”作为第一方略和最高承诺，在施政纲领中宣布：美国政府的头等大事是确保每个人享有世界上最好的教育。正是对教育的高度重视，美国的国民素质高于世界平均水平，科技发展和经济实力长期居于世界前列。

中华民族五千年的发展史同样见证了教育对于民族振兴的巨大作用。世界四大文明，唯独中华文化绵延不辍，延续至今；中华民族经济科技文化发展一度长期位居世界先进水平，得益于教育的巨大功效。清朝末期，国家衰落，除了政治腐败的因素之外，很大一部分原因是教育的僵化。新中国成立以来，党和国家积极致力于发展教育事业和提高国民科学文化素质，提出了“教育作为经济发展的战略重点”，“必须坚持把发展教育事业放在突出的战略位置”，“必须把教育摆在优先发展的战略地位”，“切实把教育摆在优先发展的战略地位”，“优先发展教育，建设人力资源强国”，“教育是民族振兴、社会进步的基石”等战略思想，从“战略重点”到“战略地位”，从“必须”到“切实”，从“优先发展”到“基石”的话语演变中，充分反映了党和国家对教育战略作用认识的高度自觉。我国教育事业与祖国共命运，与时代同进步，走过了波澜壮阔的发展历程，开辟了中国特色社会主义教育发展道路，建成了世界上最大规模的教育体系，保障了亿万人民群众受教育的权利；教育投入大幅增加，办学条件显著改善，教育改革逐步深化，办学水平逐渐提高；城乡免费义务教育全面实现，职业教育快速发展，高等教育进入大众化阶段，农村教育得到加强，教育公平迈出重大步伐，我国实现了从人口大国向人力资源大国的转变。教育的优先发展，推动了科技的进步；而科技的进步，又成为经济腾飞、国力强盛的强大动力。“教育的发展极大地提高了全民族素质，推进了科技创新、文化繁荣，为社会进步和民生改善做出了不可替代的重大贡献。”3新中国成立以来教育发展的历史表明，教育事业与国家、民族的命运息息相关。国家的每一次发展和跨越，都伴随着教育的优先发展。教育兴则国家兴，教育强则国家强。强国必强教，强国先强教，是经过历史与实践检验的颠扑不破的真理。

当今世界正处在大发展大变革大调整时期，世界多极化、经济全球化深入发展，科技进步日新月异，人才竞争日趋激烈。各国综合实力的竞争，说到底是民族素质的竞争。知识越来越成为推动经济发展和人类社会进步的决定性力量，教育的基础性、主导性、全局性地位和作用更加突出，人才培养与储备已成为各国在竞争与合作中占据制高点的重要手段。当前，我国社会主义现代化建设已进入新的发展阶段，正处在改革发展的关键时期，经济社会发展仍面临诸如经济发展的体制性、结构性矛盾，经济增长方式粗放，对低成本劳动力及资源过度依赖等瓶颈和困难，人口、资源、环境压力越来越大。“保持经济平稳较快发展，推动产业结构升级，转变经济发展方式，建设资源节约型和环境友好型社会，必须依靠科技进步和提高劳动者素质。发展文化、科技、教育、卫生等社会事业，推进民主法制建设和社会公平正义，同样需要培养大批高素质的各类人才。”4现代化建设的阶段性特征决定了高素质人才已经成为我国经济社会发展的第一资源和经济增长方式转变的持久动力。但客观而言，当前我国人才发展的总体水平同世界先进国家相比仍存在较大差距，与我国经济社会发展需要相比还有诸多不适应之处。如：经济社会发展对人才的需求与教育能够提供的合格人才之间存在差距；人民群众对优质教育的期盼与教育资源短缺之间存在差距；农村、民族、边远和贫困地区对加快发展教育事业的迫切要求与教育水平滞后之间存在差距；教育加快发展和提高质量的要求与教育体制机制活力不足之间存在差距；等等。“教育涉及千家万户，惠及子孙后代，是体现发展为了人民、发展依靠人民、发展成果由人民共享的重要方面。保证人民享有接受教育的机会，是党和政府义不容辞的责任，也是促进社会公平正义、构建社会主义和谐社会的客观要求。”5我国未来发展、中华民族伟大复兴，关键靠人才，基础在教育。严峻的国际国内形势凸显了教育改革与发展的重要性和紧迫性，把教育摆在优先发展的战略地位，大力发展教育事业，已成为发挥我国人力资源优势、建设创新型国家、加快推进社会主义现代化的必然选择。

二、教师是推动教育事业发展的生力军

“善之本在教，教之本在师。”教师，古今中外对它有着不同的理解和界说。汉代杨雄说：“师者，人之模范也。”唐代韩愈说：“师者，所以传道授业解惑也。”苏联教育家加里宁认为：“教师是人类灵魂的工程师。”英国学者弗兰西斯·培根称颂教师是知识种子的传播者，是文明之树的培育者，是人类灵魂的设计者。捷克教育家夸美纽斯认为，教师应该是道德卓异的优秀人物。《中国大百科全书》定义教师是向学生传递人类科学文化知识和技能，进行思想品德教育，促进学生德、智、体、美诸方面全面发展，以培养学生成为符合社会需要的人才为职责的专业人员。6《教育学基础》对教师的定义是：教师是履行教育教学职责的专业人员，承担着教书育人、培养社会建设者、提高民族素质的使命。从广义看，教师与教育者是同一语；从狭义看，教师专指学校的专职教师。7《当代教育学》认为，教师职业是一种专门职业，教师是履行教育教学的专业人员，根据一定社会的要求，有计划、有组织地对学生施以影响，使之成为合格的社会成员。8《中华人民共和国教师法》指出：“教师是履行教育教学职责的专业人员,承担教书育人、培养社会主义事业建设者和接班人、提高民族素质的使命。教师应当忠诚于人民的教育事业。”通观以上各种界定，虽有所差异，但总体而言其中委实蕴含着两个所指：第一，教师是履行教书育人职责的教育者，在培养人的活动中发挥着主导作用。第二，教师作为人类社会发展进程中的历史性范畴，是随社会分工而出现的专门职业。由此认为：教师是以人类教育活动为前提和基础，伴随人类社会分工而出现的，通过知识的、精神的、人文的言传身教，影响感染学生，创造出非物态化的、利于学生和整个社会发展的公益价值的职业。国以人立，教以人兴。“百年大计，教育为本；教育大计，教师为本。如果说教育是国家发展的基石，教师就是基石的奠基者。”9教师是推动教育事业发展的生力军。

教师承载着崇高的教育使命。教育是心灵与心灵的沟通，是灵魂与灵魂的交融，人格与人格的对话。教师是传道、授业、解惑者，是具有教育智慧的学者，是人格修养的楷模。首先，教师传承人类文明。早在1993年的教师节上，万里同志就指出：“教师是铸造人类文明的工程师，是人类文明的传播者和建设者。人类文明发展的连续性，有赖于一代又一代教师的劳动。一个社会、一个国家、一个民族，如果没有教师辛勤的、有效的劳动，那么这个社会、国家和民族的文明进程就会中断或遭受损失。”10教师连接着文明和进步的历史，连接着现在和未来，是人类社会延续和发展的关键因素。如果没有教师传承文明的创造性劳动，人类社会将永远停留在茹毛饮血的原始社会时代。教师本身就是文化的载体，其自身在社会不同地域的流动，发挥着文化传播的作用，如春秋战国时期诸子百家周游列国，游历讲学；近代教师“睁眼看世界”，远赴异国“师夷长技”；教育迈入国际化进程以后，不同国家、地区之间教师交流、互访，大大促进了不同民族文化的传扬与发展。其次，教师培养社会人才。培养人才是教育的终极使命，教师则是完成这一使命的中坚力量。如果说教师是太阳下最光辉的职业，最光辉之处就在于教师可以照亮一代又一代人，从而提高全民族的素质和推动社会的发展进步。教师通过系统的知识讲解和指导实践，提高受教育者的劳动技能，为社会培养大批人才，实现对生产的技术支持。教师通过理想信念教育、职业道德教育、创新创业能力教育等，培养受教育者革新进取、拼搏奉献、艰苦创业、诚实守信、团结协作的精神，提高受教育者的精神境界，提升工作的效率。教师作为教育的代言人，代表社会和国家对受教育者进行思想政治、道德法律的教育与导引，以利于社会和国家的有序、稳定、持续健康的发展。近代教育家陶行知先生曾经说过：“国民如果受过相当的教育，能够和衷共济，努力为国家负责，国基一定稳固”，而“要造适当的国民，须有适当的教员”。11最后，教师促进人的发展。教师可以通过启迪心智、德行教化、对生命价值和意义的探寻等不断促进人类自身的完善与发展。教师通过生理、卫生、饮食、体育科学的知识传授，培养受教育者尊重生命、珍爱健康的意识，提高生活和生命的质量；教师通过对受教育者世界观、人生观和价值观的导引，端正他们学习的动机，增强学习的动力；教师通过启迪受教育者进行理智的怀疑和批判，学会自主、独立，崇尚知识、美感，脱离崇拜物质金钱和权利世俗、迷信粗鄙的低级趣味；教师启发受教育者对“人之何以为人”的深层思考，追究“人之所以为人”的终极价值。总之，教师通过各种教育，不但传授知识，还丰富和开拓人性，促进人的全面发展。

教师队伍建设是推动我国教育改革发展的重要保障，教育的发展有赖于师资队伍整体素质的提升。振兴国家的希望在教育，振兴教育的希望在教师。推动教育事业科学发展，必须紧紧依靠广大教师和教育工作者，加强教师队伍建设。胡锦涛指出：“推动教育事业科学发展，必须重视教育质量。全面提高教育质量，对建设教育强国、人力资源强国意义重大。”12“推动教育事业又好又快发展，培养高素质人才，教师是关键。没有高水平的教师队伍，就没有高质量的教育。”13知识经济时代，社会发展很大程度上取决于教育所培养人才的质量，而教育的质量则决定于教师的素质。“学校能不能为社会主义建设培养合格的人才，培养德智体全面发展、有社会主义觉悟的劳动者，取决于教师队伍的素质。”14新中国成立以来，党和国家高度重视教师队伍建设。早在新中国成立之初，就明确提出要“争取一切爱国的知识分子为人民服务”，“新解放区教育工作的关键是争取、团结、改造知识分子。必须坚决地正确地执行争取、团结、改造知识分子的政策”，15并在很短的时间内就建立起一支宏大的人民教师队伍。1952年，教育部在中小学教育行政会上提出“训练三十万事业知识分子补充师资队伍。”“文化大革命”结束后，百废待兴。教育的改革和发展被列入国家发展的重要议程，教师队伍建设受到空前重视。1977年8月，邓小平同志指出：“要特别注意调动教育工作者的积极性，要强调尊重教师，科研是靠教育输送人才的，一定要把教育办好。我们要把从事教育工作的与从事科研工作的放到同等重要的地位，使他们受到同样的尊重，同样的重视。”161978年4月，邓小平同志在全国教育工作会议上强调：“我们要提高人民教师的政治地位和社会地位。不但学生应该尊重教师，整个社会都应该尊重教师。”17“要研究教师首先是中小学教师的工资制度。要采取适当的措施，鼓励人们终身从事教育事业。特别优秀的教师，可以定为特级教师。”181985年，中国设立“教师节”。这一时间比1994年国际社会设立国际教师节提前了9年。1986年，《中华人民共和国义务教育法》颁布，规定“全社会应当尊重教师”，“国家保障教师的合法权益”，“对优秀教育工作者给予奖励”。1993年，《中华人民共和国教师法》颁布，对教师的权利和义务、资格和任用、待遇、奖励等方面作出了法律上的规定。此后，《教师资格条例》、《中小学教师继续教育规定》等相继颁布，为维护教师合法权益，提高教师地位提供了基本法律保障。近年来，我国教育事业快速发展，教育改革稳步推进，教师队伍的规模和素质都获得长足进步。2004年以来，中央财政加大教师队伍建设投入力度，通过实施“农村义务教育阶段学校教师特设岗位计划”、“免费教育师范生”、“农村教育硕士计划”等多项措施，大量补充农村师资。自2007年始，国家通过组织实施“送培进藏”、“送培进疆”、“西部农村中小学教师国家级远程培训活动”，为西部农村十二万多名教师提供通用性专题培训，着力提升教师素质。2008年，启动“中小学教师国家级培训计划”，以对口支援的形式集中培训西部农村骨干教师。针对“5·12”汶川地震，我国又实施“援助地震灾区教师培训计划”，对四川地震灾区的两千余名骨干教师进行专项培训。在高等教育领域，中央和各高校通过实施“千人计划”、“高层次创造性人才计划”、设立“高等学校教学名师奖”等多形式、多渠道培养和汇聚了一批高水平创新人才和学科带头人。“教育大计，教师为本。有好的教师，才有好的教育。提高教师地位，维护教师权益，改善教师待遇，使教师成为受人尊重的职业”19，充分体现了党和政府对教师的关爱和厚望。截止到2009年，全国共有1 600多万教育工作者，是新中国成立之初的18倍。其中，各级各类学校专任教师达1 390万。他们长期以来兢兢业业，呕心沥血，默默耕耘，不计名利，甘为人梯，培养了一批又一批优秀人才，为我国教育事业和现代化建设做出了不可磨灭的贡献。我国之所以能够建成世界最大规模的教育体系，保障亿万人民群众受教育的权利，就依托于这支教师队伍；我国用了不到三分之一世纪的时间完成了发达国家一百年才完成的普及义务教育的历史重任，这得益于广大教师的辛勤劳作；当前我国农村教育普遍加强，教育公平迈出可喜步伐同样有赖于千万教师的无私奉献。总之，新中国成立以来，教育发展的每一项成就，离不开广大教师；教育改革的每一个突破，离不开广大教师；高度重视教师队伍建设，紧紧依靠广大教师和教育工作者推动教育事业科学发展，既是党和国家对新中国成立以来社会主义教育事业发展规律的深刻总结，更是今后教育事业改革和发展的价值取向。

必须看到，面对“到2020年基本实现教育现代化，基本形成学习型社会，进入人力资源强国”的新目标，面对人民群众对高水平、高质量教育的新期盼和提高教育质量、培养拔尖创新人才的新任务，我国教师队伍建设面临新的挑战、新的矛盾和新的问题，主要表现在以下几个方面。一是教师队伍素质整体水平不高，尤其是农村边远山区教师队伍素质亟待提高；二是教师队伍结构矛盾突出，高中教师、幼儿教师短缺与义务教育阶段教师相对富余并存；三是教师资源配置不尽合理，城乡教师资源配置失衡，农村教师来源稀缺；四是“双师型”教师培养面临困难，教师地位待遇有待进一步提高，中小学特别是农村教师职业仍然缺乏足够的吸引力；五是教师管理体制有待进一步改善，人事制度改革有待进一步深化等。实现更高水平的普及教育、形成惠及全民的公平教育、提供更加丰富的优质教育、构建体系完备的终身教育、健全充满活力的教育体制，客观上要求必须把加强教师队伍建设作为教育事业发展最重要的基础工作来抓。《国家中长期教育改革和发展规划纲要（2010—2020年）》明确了新时期我国教师队伍建设要“努力造就一支师德高尚、业务精湛、结构合理、充满活力的高素质专业化教师队伍”，首次提出“建设高素质专业化教师队伍”的目标要求，这是我国教育改革应对新挑战、面对新形势、承担新任务的紧迫课题。

三、教师职业道德建设是人民教师崇高使命的必然要求

加强教师队伍建设，首位的是加强教师职业道德建设，这是人民教师崇高历史使命的必然要求。正如《礼记·学记》曰：“君子既知教之所由兴，又知教之所由废，然后可以为人师也。”一些名师所以被誉为“真的种子、善的信使、美的旗帜”而为世人景仰，不仅在于他们兢兢业业为学生传道、授业、解惑的职业操守，更在于他们言行一致、持身自律的人格魅力、道德风范和“人类灵魂工程师”的境界。“每一个阶级，甚至每一个行业，都各有各的道德。”20职业道德乃教师的精髓。职业道德是一般社会道德或阶级道德在职业生活中的特殊要求，反映的是从事一定职业的人们在职业生活中应遵循的道德规范以及与之相适应的道德观念、情操和品质的总和。教师所从事的教育劳动，是一种特殊的职业劳动，教师职业道德就是职业道德在教师这种职业劳动中的表现形式，反映了教师在从事教育劳动时应遵循的行为规范、道德观念和道德品质的总和。它从道义上规定了教师在教育劳动过程中以什么样的思想情感、态度和作风去待人接物、处理问题、做好工作，为育人尽职尽责。教师职业道德是调节教师与学生、教师与教师、教师与集体及社会相互关系的行为准则，是一定社会或统治集团对教师职业行为的基本要求。自古以来，对教师的职业道德就有严格的要求和规定。“君子知至学之难易，而知其善恶，然后能博喻；能博喻，然后能为师；能为师，然后能为长；能为长，然后能为君。故师也者所以学为君也。是故择师不可不慎也。”21。《教育大辞典》中明确提出，教师是“学校中传递人类科学文化知识和技能，进行思想品德教育，把受教育者培养成一定社会需要的人才的专业人员。”22不难看出，职业道德是对教师工作的约束和激励，也是教师从教的首要素质和条件。

高尚的教师职业道德是人民教师的首要品质。教师的使命，就本质而言，是根植于教师主体自觉意识的对学生、对教育事业、对社会的责任担当，集中表现为一种积极的态度和出色的实践。教师在教育教学活动中扮演着多种角色，概括起来有传道者角色，授业解惑者角色，示范者角色，管理者角色，父母和朋友角色，研究者角色，等等。23归根结底，在教育教学实践舞台上完成“育人”角色任务，这是教师使命的根本所在。“人民教师”是中国现当代赋予教师的光荣称号。抗日战争时期，毛泽东同志提出：“为着建立新民主主义国家，需要大批人民的教育家和教师。”

中华人民共和国教育部、中共中央文献研究室编：24人民教师是忠诚于人民教育事业的光荣的教师。“教育的根本目的是培养德智体美全面发展的社会主义建设者和接班人。”25“人民教师的神圣职责，就是传授知识，传承民族精神，弘扬爱国主义，为祖国和人民培养合格人才”。26教书者必先强己，育人者必先律己。教师的道德、品质和人格，对学生有重要的影响。“教师的日常工作既平凡又不平凡，教师不是雕塑家，却塑造着世界上最珍贵的艺术品。广大教师应当成为善良的使者，挚爱的化身，应当成为品格优秀、业务精良、职业道德高尚的教育工作者。”27

高尚的教师职业道德是教育道德本性的内在规定。坚持以人为本，在教育工作中的最集中体现就是育人为本，德育为先。德是做人的根本。孔子的“仁者爱人”，孟子的“尽性存心”，荀子的“化性起伪”，董仲舒的“正其谊，不谋其利，明其道，不计其功”，韩愈的“道之所存，师之所存”，顾炎武的“博学知耻”，王夫之的“养性、至善、明诚、执中”，蔡元培的“什么叫师范？范就是模范，成为人的榜样”，其大旨都在强调教育的道德本性。在国外，康德认为，教育的理想是发展人潜在的向善倾向，培养人“善良的意志。”28赫尔巴特则表达得更为直接：“教育的全部问题可以用一个概念——道德——包括。”“道德普遍被认为是人类最高目的，因此也是教育的最高目的。”“德行是给予整个教育目的的名词”。29苏霍姆林斯基说过：“教育是人和人心灵上的最微妙的相互接触，学校是人们的心灵相互接触的世界”，30“学校里的学习不是毫无热情的把知识从一个头脑装进另一个头脑里，而是师生之间每时每刻都在进行的心灵的接触。”31在这个心灵交互的过程中，教师与学生之间所结成的不仅仅是一般的人际关系，更是一种价值关系、道德关系。教师不仅传授系统的知识、培养学生的能力，还向学生传递知识所负载的价值意义；不仅按照国家意志向学生传递主流价值观和社会行为规范，还在职业工作中展现个人的价值倾向和道德品质。教师的职业活动直接关系到学生精神世界的形成，师生关系所凝结的情感、态度将直接影响学生的思想道德面貌。正如乌申斯基所说：“教育者的人格是全部教育的基础”，32教师的道德个性对学生心灵的影响是“任何教科书、任何道德箴言、任何惩罚和奖励制度都不能代替的一种教育力量。”33“教师的世界观，他的品德，他的生活，他对每一现象的态度都这样或那样地影响着全体学生……他应该觉察到，他的一举一动都处在最严格的监督之下，世界上任何人也没有受着这样严格的监督，孩子的几十双眼睛盯着他。”34凯洛夫曾言“对于学生来说，教师具有无可怀疑的威信，教师是一切美好的化身和可效仿的榜样。”35教师对学生而言，“首先是教师品格的陶冶，行为的教育，然后才是专门知识和技能的训练”。36

加强教师职业道德建设任重而道远。长期以来，党和国家一直高度重视人民教师职业道德建设。1957年，毛泽东同志就向知识分子和青年学生发出“又红又专”的号召，要求教师具备无产阶级的立场、观点、方法、科学世界观和高尚的职业道德，为人民教师的道德建设指明了方向。邓小平同志一再强调作为一个人民教师必须德才兼备，又红又专，“一个学校能不能为社会主义建设培养合格的人才，培养德智体全面发展、有社会主义觉悟的有文化的劳动者，关键在教师。”“作为人类灵魂的工程师，应当高举马克思主义的、社会主义的旗帜”，用自己的“教学”去“教育和引导人民正确地对待历史，认识现实，坚信社会主义和党的领导，鼓舞人民奋发努力，积极向上，真正做到有理想、有道德、有文化、守纪律，为伟大壮丽的社会主义现代化建设事业而英勇奋斗。”371994年1月1日起实施的《中华人民共和国教师法》规定教师应当“遵守宪法、法律和职业道德，为人师表。”1999年8月16日，教育部《关于印发〈关于新时期加强高等学校教师队伍建设的意见〉的通知》，要求高校教师“热爱党、热爱社会主义祖国，忠诚于人民的教育事业，遵守教师职业道德规范”，并“把教师职业道德规范作为教师工作考核和职务聘任的重要依据”。38江泽民同志多次指出“百年大计，教育为本；教育大计，教师为本。”“培养大批高素质人才，离不开教师的辛勤工作。我国广大教师，要率先垂范，做先进生产力和先进文化发展的弘扬者和推动者……努力成为无愧于党和人民的人类灵魂的工程师。”39要求教师“既要有脚踏实地、乐于奉献的工作态度，又要有淡泊明志、甘为人梯的奉献精神，要以自己的高尚人格教育和影响学生，努力成为学生的良师益友，成为受到全社会尊敬的人。”402004年8月，中共中央、国务院《关于进一步加强和改进大学生思想政治教育的意见》要求广大教师“提高师德和业务水平，爱岗敬业、教书育人、为人师表，以良好的思想政治素质和道德风范影响和教育学生。”412007年，胡锦涛同志在全国优秀教师代表座谈会上的讲话中向全国教师提出“爱岗敬业、关爱学生，刻苦钻研、严谨笃学，勇于创新、奋发进取，淡泊名利、志存高远”42的希望，这是对新时期教师职业道德的新概括。2010年，胡锦涛同志在全国教育工作会议上的讲话，要求广大教师要增强教书育人的责任感和使命感，自觉加强师德建设，关爱学生，严谨笃学，淡泊名利，自尊自律，全心全意帮助学生发展，做学生健康成长的指导者和引路人。2012年，教育部、中国教科文卫体工会全国委员会印发了《高等学校教师职业道德规范》，明确高等学校教师要“爱国守法、敬业爱生、教书育人、严谨治学、服务社会、为人师表。”

改革开放以来，我国教师队伍的职业道德建设取得显著成就，教师工作的积极性、主动性、创造性明显增强，爱岗敬业、勤奋工作、团结协作、为人师表、教书育人、无私奉献成为这支队伍的主流。正如胡锦涛同志所言：“在你们身上集中体现了人民教师胸怀祖国、热爱人民，学为人师、行为世范，默默耕耘、无私奉献的高尚精神”。43面对科技进步日新月异、知识越来越成为提高综合国力和国际竞争力的决定性因素，人力资源越来越成为推动经济社会发展的战略性资源，科技、教育、人才竞争在综合国力竞争中的重要性日益凸显的新形势新要求，把加强教师队伍建设作为教育事业发展最重要的基础性工作来抓显得尤为重要和迫切。教师职业道德建设乃教师队伍建设之魂，需常抓不懈，持之以恒。唯有不断加强教师职业道德教育，增强广大教师教书育人的责任感和使命感，以人格魅力和知识魅力教育感染学生，方能为造就一支高素质专业化的教师队伍奠定良好的基础。

1　国际21世纪教育委员会编著，联合国教科文组织总部中文科译：《教育——财富蕴藏其中》，教育科学出版社1996年版，第1页。

2　《马克思恩格斯全集》第23卷，人民出版社1972年版，第195页。

3　《教育规划纲要》工作小组办公室：《教育规划纲要辅导读本》，教育科学出版社2010年版，第7页。

4　温家宝：《百年大计教育为本》，载《人民日报》2009年1月5日。

5　胡锦涛：《努力办好让人民群众满意的教育》，载《人民日报》2006年8月31日。

6　《中国大百科全书》第11卷，中国大百科全书出版社2009年版，第434页。

7　全国十二所重点师范大学联合编写：《教育学基础》，教育科学出版社2002年版，第111页。

8　袁振国主编：《当代教育学》，教育科学出版社2004年版，第8页。

9　温家宝：《教育大计教师为本》，载《人民日报》2009年10月12日。

10　《万里文选》，人民出版社1995年版，第18页。

11　《陶行知全集》第1卷，四川教育出版社2005年版，第693页。

12　胡锦涛：《在全国教育工作会议上的的讲话》，载《人民日报》2010年9月9日。

13　胡锦涛：《在全国优秀教师代表座谈会上的讲话》，载《人民日报》2007年9月1日。

14　《邓小平文选》第2卷，人民出版社1994年版，第108页。

15　《毛泽东文集》第6卷，人民出版社1999年版，第28页。

16　《邓小平文选》第2卷，人民出版社1994年版，第108页。

17　《邓小平文选》第2卷，人民出版社1994年版，第109页。

18　《邓小平文选》第2卷，人民出版社1994年版，第68页。

19　《教育规划纲要》工作小组办公室：《教育规划纲要辅导读本》，教育科学出版社2010年版，第47页。

20　《马克思恩格斯选集》第4卷，人民出版社1995年版，第240页。

21　《礼记·学记》

22　顾明远主编：《教育大辞典》，上海教育出版社1998年版，第8页。

23　袁振国主编：《当代教育学》，教育科学出版社2004年版，第9页。

24　《毛泽东邓小平江泽民论教育》，中央文献出版社、人民教育出版社、北京师范大学出版社2002年版，第45页。

25　胡锦涛：《在全国教育工作会议上的讲话》，载《人民日报》2010年9月9日。

26　江泽民：《在庆祝北京师范大学建校一百周年大会上的讲话》，载《人民日报》（海外版）2002年9月9日。

27　温家宝：《教育大计教师为本》，载《人民日报》2009年10月12日。

28　［德］康德著，瞿菊农编译：《康德教育论》，商务印书馆1930年版，第2页。

29　［德］赫尔巴特著，尚仲衣译：《普通教育学》，商务印书馆1936年版，第185页。

30　［苏］B.A.苏霍姆林斯基著，杜殿坤编译：《给教师的建议》，教育科学出版社1984年版，第36页。

31　［苏］瓦·阿·苏霍姆林斯基著，姜励群译：《少年的教育与自我教育》，北京出版社1984年版，第249页。

32　转引自姜敏菁：《论学校潜在课程中德育功能的开发》，载《道德与文明》2002年1期。

33　转引自姜敏菁：《论学校潜在课程中德育功能的开发》，载《道德与文明》2002年1期。

34　［苏］米·伊·加里宁著，陈昌浩、沈颖译：《论共产主义教育和教学》，人民教育出版社1957年版，第177页。

35　［苏］伊·阿·凯洛夫总主编，陈侠等译：《教育学》，人民教育出版社1957年版，第18页。

36　吴式颖等编：《马卡连柯教育文集》上卷，人民教育出版社2005年版，第28页。

37　《邓小平文选》第3卷，人民出版社1993年版，第40页。

38　中共中央文献研究室编：《十五大以来重要文献选编》（中），人民出版社2001年版，第869页。

39　《江泽民文选》第3卷，人民出版社2006年版，第501、502页。

40　《江泽民文选》第3卷，人民出版社2006年版，第501、502页。

41　教育部思想政治工作司组编：《加强和改进大学生思想政治教育重要文献选编（1978—2008）》，中国人民大学出版社2008年版，第382页。

42　胡锦涛：《在全国优秀教师代表座谈会上的讲话》，载《人民日报》2007年9月1日。

43　胡锦涛：《在全国优秀教师代表座谈会上的讲话》，载《人民日报》2007年9月1日。

第一章 教师职业的历史发展

职业是社会分工的必然产物，并随着社会分工的稳定发展而构成人们生存与发展的一种重要方式。教师成为一门职业，是社会进步和教育发展到一定水平的产物。受社会历史与经济文化变迁的影响，教师职业身份不断变迁，这对教师的培养与任用提出了不同的诉求。本章以时间为线索，回顾与分析古代、近现代、当代三种社会历史发展阶段教师身份的变迁以及由此导致的教师培养和教师任用。

一、古代社会的教师职业

自狩猎经济时代开始，一直到鸦片战争时期，我国一直处于封闭的农耕社会，我们把这一历史时期称为我国的古代社会。受典型的农耕经济影响，我国古代教师的身份、培育以及任用都具有历史特殊性。

（一）兼职教师

原始社会是人类历史上最初的社会形态，也是一个漫长的历史阶段，它大约经历了百万年之久。在这个时期，人类的生产动力是简单的体力，所依靠的基本劳动工具就是劳动者身上的器官。尽管后来出现了一些简单意义上的工具，但人类基本上是靠自然生长的动物、植物以及人自身的器官与体力进行生存和生产活动，生产技术方式表现为“体力+体力”。这种原始的生产方式使得人们必须联合起来共同行动，一起采集果实、捕鱼，一起同野兽做斗争，否则就无法生存。因此，在低水平的生产力条件下，所有人共同劳动所产生的成果只够勉强维持全体社会成员生存所需，因而不存在“有体力却不劳动”的人，所有具备劳动能力的人都必须参加劳动。在劳动过程中，一些部落、氏族的首领，富有经验的老人等便有意识、有步骤地把制造和使用劳动工具的方法与技能以及生产知识、生活经验、风俗习惯、行为准则等传给年轻一代。尤其是年迈不能参加劳动的长者，他们在家看守孩子，同时也充当教育孩子的角色。到了原始社会后期，人们对越来越多自然现象无法解释，迷信盛行，于是出现从事迷信活动的巫师。他们自称能通神灵，在人与神之间穿梭，通过占卜等活动预知吉凶祸福，替人消灾减难，是原始宗教的解释者、宣传者和执行者。44因此，他们在氏族中具有特殊地位，被视为“原始文化科学知识的保存者和传播者，是知识分子的前身”。45慢慢地，巫师开始脱离了生产劳动而直接从事迷信活动，在一定程度上成了脱离具体劳动生产的原始教师。当然，他们是以巫术为生，培养弟子只是他们的“兼职”。

进入奴隶社会以后，在生产的发展、阶级的分化、文字的出现等历史条件下，产生了学校，诞生了“学在官府”、“官师合一”的教育制度。尤其到了西周，官学体系不断完善。由于“学在官府”，因而有学识的“政府官吏”自然成为学校里的教师，以吏为师、师吏合一相当普遍。官学中设有专门教育官师氏，有大师、小师，这些官师一边担任官吏，一边从事教学。这种政教合一、官师一体的体制不仅在中国的奴隶社会得以发展，而且在中国长期的封建集权的社会制度下，也基本上得到了保留。秦统一后，标志着我国历史进入一个统一的封建社会。为了加强统治，秦朝实施“以法治国”，实现以吏为师，官师合一。汉代以后，中央及地方官学中设立博士、祭酒、助教、直讲、典学。这些人的聘请与任用非常注重德才兼备，由征召、荐举、选试、诸科始进，或由他官迁升。他们虽然承担教育工作，但却是以官员身份自居。到了唐代，教育体制可谓在中国封建社会中最完备，教师的等级也非常鲜明，形成官、道、师三位一体。教育官员除有祭酒、司业、博士、助教外，还有学正、学录、监垂、典簿、典籍等。这些人同样具有两种身份，一方面是学校教师，另一方面是政府官员。他们教师职位的大小，以他们在政府所任职位的高低为标准，官职和学识愈高的教师愈受尊重。在欧洲，教师同样是以兼职为主。在中世纪的西方封建社会中，由于基督教是封建统治阶级的精神支柱，其影响和势力范围波及整个欧洲，宗教教育占主导地位，“学在教会”是这一时期学校教育的主要特征之一。僧院学校、大教堂学校、教区学校广为建立，学校均以僧侣、神父、牧师为师，教学以传授宗教内容为主。以僧为师，僧师一体的教师职业体制基本确立，并在很长时期占主导地位。

总之，在古代，中国一直处于农耕经济主导的农业社会。在这种经济形态下，除了体力以外，土地开始成为人类所依靠的最主要的劳动资料。尽管生产工具得到不断的改进，但经济形态的技术方式仍然是“土地+劳力”。46农业生产在“天控”的时空中进行，产品的种类和质量主要取决于自然资源在当地的分布状况，人类“靠天吃饭”。生产劳动均只有手工劳作，操作技能只是由人体一系列特定动作方式构成的动作系统，其传授方式主要是在劳动现场（直接劳动过程）进行动作的示范与矫正，故不需要教育为之进行多少专门的劳动力培养与训练。然而，在这种以土地为主要生产资料的经济结构中，占有土地的地主阶层与靠劳动为生的农民阶层之间存在天然的不平等关系，处于高位的社会统治者无一例外地希望维持这种关系不平等的现状，巩固自己的利益，并在实现专政的同时，诉诸教育促进教化，所以教育承担了现存不平等生产关系以及相应的整个社会关系的再生产职能，即承担“社会防范职能”。47而承担这一职能最有优势的莫过于官吏。同样，在欧洲封建社会，教育的主要目的在于传递上帝的“福音”，实现社会的稳定，因此，教士理所当然地成为最理想的教师。于是，无论在中国，还是在西方，古代社会主要是“以吏为师”或“以教士为师”，教书只是他们的“副业”，教师没有成为一种独立的社会职业。当然，在古代，我国私学也得到了一定的发展，部分私学教师以教书作为谋生手段，但这部分教师多半是在讲学授徒中培植力量、等待时机东山再起的读书人，或是为官多年、到年龄退休回家的官员，教职只是官员仕途升转中的一站，真正的教师职业并未产生。

（二）教师自然养成

“师”最早出现于夏，当时的“师”不是教师的意思，而是指“军士官”。主要负责管理国家军事事务，统帅军队，帮助君王征讨四方。东汉许慎的《说文解字》将“师”解释为“二万五百人为师”。“师，众也，众则必有主者，师之言帅也。”48随着时间的推移，“师”的职责发生了转移，并且其内涵也发生了变化，变成了兼管教育的“官师”了。49这些“官师”在担任官吏的同时，负责教学。因此，尽管自夏朝开始，学校教育就开始出现，但整个夏、商、西周都没有专门的教师，教师都是由官吏兼任，各级政权的官员，即为各类学校的教师。如西周天子就是全国最高教育行政长官，其教育职责是统管中央大学的行政事务，主持隆重的国学开学典礼，每年四次到学校进行视学，等等。负责宗教祭祀与国家典礼之事的大司乐掌管国学的具体教育事宜，并统摄国家教官的教学工作。下有乐师、师氏、保氏、大胥、小胥等正式官员兼任贵族子弟的教师，分别兼任“三乐”“三德”“三行”“六艺”“六诗”“六仪”等课程的教学职责。乡学的教师，由地方各级行政首长兼任，以民政官员之首的大司徒总统管，乡大夫、乡师、州长等行政长官兼管政令教治，并由退职的大夫、士充任乡学的“父师”与“少师”。

春秋时期，社会动荡不堪、官学废弃、学术下移、私学兴起，文化教育不再是奴隶主贵族的特权。“学在官府”的局面被打破，原来的“官师”和受过“六艺”教育的没落的贵族子弟等“文化人”流落民间，形成了一个新的社会阶层，即士阶层。士阶层掌握一定的文化知识和技能，把学问和智慧作为谋生的手段，是社会上的自由民，也是社会上最为活跃的群体。他们或四处游说于各诸侯国，寻求进身之阶和生存的空间，或招收弟子，聚众讲学，成为私学的教师。并且，他们把“书”和“器”带到了民间，这就为私立教育提供了教材和教具。这批流亡到民间的“文化官员”就成了以教育为谋生手段的“专职教师”的前身。孔子便是这类教师的代表，他们中间要么是从先师那里学成后自己成为老师，将先师的学问发扬光大，如孔子的学生曾子，从孔子那里学成后就做了教师。秦统一六国以后，建立中央集权制的国家。在法家思想的指导下，秦朝实行“以法为教”“以吏为师”的文教政策。韩非子主张把“布之于百姓者”的法作为唯一的教育内容，而掌握法律的官吏则成为唯一的教师。这严重地排挤和打压儒生，使得传播儒家经典的知识分子难以生存。特别是“焚书坑儒”后，私立教师锐减，学校几乎都是“以吏为师”。汉初，为了安抚经历战争洗礼的民众，统治者实行“休养生息”政策，鼓励文教发展，私学和官学都得到了官方的大力支持，两种教育都呈现繁荣景象。教师来源也开始多元化，诸如书馆、经馆里等私学性质的教师，主要来自退休官员或私学中培养出来的读书人。汉武帝时期，董仲舒建议：“兴太学，置明师”，“立《五经》博士”，教授学生。官学中太学教师称为博士，首席博士称仆射，东汉时改称祭酒。地方官学老师也有规定，郡国学校中设置“经师”一人，乡里学校中设置“孝经师”一人。魏晋南北朝时期，中国社会再次动荡不定，官学时兴时废，教育处于停滞状态。官学的废弃给私学的发展创造了机会，由于官学废弃，读书人只能求助于私学方能读书，此时的教师主要来源于那些厌恶官场的读书人。同时，在这动荡的社会，那些学有所成的读书人，更多地不再迷恋仕途，而是安心教书，所以私学保持一种发展的态势，教师的来源也相对稳定。隋唐以后，科举制度诞生，教师的来源又多了一种，即那些科举落第的知识分子，他们考试失败后往往转为开办私学，担当起私学教师。两宋到元明清时期，教师来源基本如此。

在整个古代社会，教学还没有被视为一种专门职业，因而未出现专门的教师训练。在古代，教育内容单一，传授的知识有限，接受学校教育的人数也不多，对教师的需求不论在数量上还是在质量上都是很低的。人们普遍认为只要有知识就可以做教师，至于教什么、何时教、如何教等，都是由教师说了算。当然，教师在教育教学中也需要一定的教学知识和技能，但这些知识和技能主要是通过教师自己在教育实践中模仿和学习前辈的经验而获得。那些“出学”为官者在教育实践中模仿和学习前辈的经验能胜任官学教师之职；饱读诗书未为官者在教育实践中模仿和学习前辈的经验也能成为一方学者大师，吸引人前往拜师；至于学识较低的秀才在教育实践中模仿和学习前辈（师傅）的经验也可开馆授徒，“授之书而习其句读”，教几个儿童谋得衣食之需。因而，在古代没有必要进行专门的教师教育。此外，教育科学那时尚未产生，但包括孔子等在内的古代教育家，在教育教学过程中总结和探索了许多宝贵的教育教学理论、原则与方法。他们对诸如如何从师，如何育人，如何把教育学生与提升自身修养相结合，如何把自学与指导相结合，如何把教学与教育相结合，如何把学校教育与社会、家庭教育相结合等问题均做了深刻的阐述，为广大教师教育教学的实践提供了理论参考。另外，儒家一些经典本身也包含有丰富的教育理论知识，如成于战国时的《学记》，全面论述了教育的目的、作用、任务、制度、内容、原则、方法，堪称中国最早的“教育学”，给人们的教育教学活动提供了有益的启示和指导。但这些思想和经验往往都渗透和包含于其他学问之中，没有办法直接用于对教师进行的专门培养。

综上所述，古代教师的养成是一个自然养成的过程，教师的培养主要是通过教师自我修炼，以及官方有意识的选拔、征辟等，教师学成之后，自己承担起教书育人的职能，自觉扮演教师这一角色。

（三）教师任用非专门化

教师任用主要涉及教师任用条件和任用方式。在教师任用条件方面，尽管选拔和任用教师的条件因时代背景不同而有所变化，但基本上是围绕教师的“德”与“才”两个方面展开的。

先秦时期，社会动荡不堪，中国的思想领域呈现“百家争鸣”的局面，大批思想家辈出，孔子成了享誉海内外的思想家和教育家。他以自己精深的学问和正直的品性树立了教师的典范形象。其后的历代教育家都主张以孔子为先师，强调教师在道义上的感化力量，重视教师人格的榜样作用。教师成了道德表率的“人师”。因而，这个时期教师的任用条件主要是强调教师的“道德”，如墨家主张“列士并学，终善者为师”50。，以“善”为衡量教师的主要标准。荀子也对教师的任职标准提出严格的要求：“师术有四，而博习不与焉。尊严而惮，可以为师；耆艾而信，可以为师；诵说而不陵不犯，可以为师；知微而论，可以为师。故师术有四，而博习不与焉”。51上述为师四标准，要求教师严谨、持重、博学、精深，但主要还是强调教师师德。秦统一六国后，实行“以法为教、以吏为师”政策。短暂的秦统治后，被西汉取之。董仲舒提出“罢黜百家，独尊儒术”，再次将“师德”作为选拔和任用教师的主要指标。西汉末期的《扬子·法言》中记载：“师哉师哉，桐子之命也。务学不如务求师。师者，人之模范也。”扬雄主张为师的关键在于“建道德以为师友”，道德要求对教师来说是首位的。此时教师所掌握的知识只是其之所以为师的一个充分条件，人格魅力才是为师的重要因素。随着社会的发展和主流价值观的转变，传统教师角色发展到魏晋以后出现新的变化，越来越倾向于重视教师的“才”。加上传媒技术的发展，竹简、布帛、纸等客观媒介相继出现，特别是印刷术的发明和进步，知识通过纸这种媒介进行传播显得更加快速、更有效、更方便。于是，有知识的人不再是神圣的象征，也不再成为世人膜拜的对象，人师这方面的意义逐渐弱化。52知识分子便成了传授“经说”的人群，教师的角色慢慢从“人师”向“经师”过渡。因此，这个时期教师的选拔条件更加强调教师的“才”，道德要求退居二线，这种情况一直延续到唐宋时期。南宋时期，人们逐渐认识到“重才轻德”的流弊，于是更多学者重新审视教育目的。在此背景下，教师的社会角色发生了相应的变化，教师开始徘徊于经师和人师之间。于是，虽然在现实中，经师扮演着重要角色，但不少儒家学者主张恢复人师角色。这种状况一直延续到清末。当然，不管是人师还是经师，教师的任用条件都只是在“德”与“才”之间摆动，教师任用条件仍然没有一个具体的制度化规定。

在教师任用方式上，由于古代教师尚未完全从官僚集团、教士阶层以及其他知识群体中分化出来成为一门独立的职业，所以教师的任用与官吏任用合一。如中国古代夏、商、周时期，学在官府，“惟官有学，而民无学”，使得官师不分，教育机构与行政机构官师合一，教师由在职官员或辞职退休的官员兼任。如大司乐既是国家的礼官，同时也是国学的行政长官，并执掌乐德、乐语、乐舞等礼乐之教，其下属官员也分别兼任国学之师。大司徒是乡民行政官员之首，也是各级乡学的最高行政长官，有向乡民宣教之责，其下属也分别兼任各级乡学的教师。因此，在官学体系中，官与师任用资格与任用途径无二。秦朝统一六国以后，以法家思想作为治国方略，政教合一，在朝为官者兼任教师，教师任用过程与其他官吏任用过程没有任何区别。两汉时期，博士这一官职正式转变为教师角色。西汉初年，统治者主要采用征召和推荐的方式来聘用博士。于是，官员可以将自己熟悉的人向统治者推荐，如梁丘贺为少府，荐同窗施仇为博士，称“结发事师数十年，贺不能及”。53这种荐举的选拔方式直到魏晋时期才发生变化，魏晋时期，官吏的选拔方式为“九品中正制”，官学教师也采用这一方式加以选拔。继后，官学教师一直由官府直接任命。在私学教师任命方面，由于私立学校办学主体多样化，办学条件不尽相同，教师的来源也各异。但这些教师绝大多数是一些仕途无望、无力借他途谋生的人，他们因走投无路才被迫选择这一职业，靠教学维系生活。因此，他们的任用过程也极为简单，多半是由私立学校直接聘用，只有部分层次较高的私立学校教师由官府选拔。如书院山长（院长）或主讲由县衙选聘，塾师由学生家长从品行端正、知识丰富的秀才、生员中选聘。

在初等教育阶段，对教师的文化知识水平要求较低，尤其是蒙学，基本上每一个受到一点文字教育的人都可以充任教师。因此，蒙师来源有两种，一种是被那些豪门大户请到其家里教孩子和家族的子侄，这些教师被称为“西席”，他们在“东家”长期居住，吃喝均由东家支付，等孩子长大了，蒙学学完了，东家辞退时有一定的报酬，但这些报酬都不会很多。这些蒙师在“东家”一般都会受到礼遇，但住在别人家，看人眼色行事，有种寄人篱下之感。因此，一般情况下，只要教师还能自立，是不会轻易上门到别人家当“西席”的。另一种情况是一些家里穷，请不起“西席”的家庭会联合几家一起请一个教师，在宗族祠堂里教他们的孩子，名曰“社学”，或把自己的孩子送到教师家里办的“私塾”。此时的私塾教师一般是由举办者直接担任，或聘请自己的亲戚或朋友帮忙，教师任命过程比较随意。

总之，先秦以后，中国出现官学与私学并存的局面，教师的任用条件和任用方式也随着社会主流价值观的变化而有所改变，但无论是公立学校的教师还是私立学校的教师均强调其“德”与“才”。在任用过程中，官学体系由官府直接任命，而私学则主要是由学校直接聘用那些退休在家的官吏或无心仕途的士人。聘用标准没有严格的规定，选拔过程也没有形成制度化的程序。总而言之，这一时期的教师任用具有较大的随意性，没有形成专门化的教师任用制度。

二、近现代社会的教师职业

鸦片战争以后，民族矛盾和阶级矛盾相互交织。为了救亡图存，国人不断地探索教育救国之路，教师职业在这种背景下产生并得到发展。新中国成立之后，学习苏联模式，建立独立的师范教育体系和定向就业制度。直到改革开放以后，这种局面才开始改变。

（一）专职教师

早在18世纪60年代，人类就进入了工业经济时代，标志着人类近代社会的开始。而这个时期的中国还处于沉睡状态，直到19世纪40、50年代，才在列强的洋枪洋炮攻击下被迫进入近代社会。这个时期的生产技术方式表现为“资本+技术+劳动力”的特征。这一特征对劳动力的要求相对较高，不仅表现在劳动构成中脑力劳动的比例提高了，而且在劳动力发挥作用的过程中，对劳动的熟练程度也有了特别的要求，需要教育快速地将科学技术传给受教育者，客观上要求大批社会成员专门从事教育活动，这促使教师成了以传递知识为生的“工人”。为了提高这群“工人”的工作效率，学校内部实施分工，将完整的教学过程细分，然后每个教师完成某个简单操作，即将整个教学内容分为不同的学科，然后由专门教师具体负责教学。这一分工使教师专门从事某一操作（某一学科教学工作），有利于教师积累经验，使具体学科教学方法逐步完善，同时减少工作转换过程中的时间损失，从而进一步提高教师的劳动生产率。随着科学技术的进一步发展，学科也随之进一步细化，物理学、医学、化学、生物学、心理学等学科从哲学中分离出来成为独立的学科并往纵深方向发展，如从动物学中分化出来的比较动物学，从机械学中分化出来的应用力学，从生理学中分化出来的外科医学、病理学，等等。这种学科的精细化使人们掌握某一学科知识的难度越来越大，学科知识的发展要求教师长时间的学习方能教学，教师不能自如地游走于各学科的教学工作之中，只能以某一学科教学作为自己的谋生手段。从此，这部分人从教育教学中获取收入，并以此为生存手段，职业教师应运而生，教师从此获得了独立的职业身份，这种身份包括制度规定的教师的职业角色、从业要求以及制度赋予教师的经济地位、政治地位、文化地位的综合，还包括教师受人尊重程度以及人们在价值预设的支配下建构的对教师职业的期望和追求。54

在中国历史上，尽管私学的出现意味着教师职业开始萌芽，但制度化的教师职业在19世纪末20世纪初才出现。自鸦片战争以来，清廷洋务派开始一场以“自强”“求富”为目的的洋务运动。但这次洋务运动未能将中国人民从水深火热之中挽救出来。甲午战争失败后，中国出现空前的民族危机，如何救亡图存成为摆在中国人面前必须解决的急迫问题。于是，资产阶级维新派纷纷倡言“开民智”，倡导“开民智”的维新教育，力图通过普遍设学，大规模办学来提升整个民族的素质。在此时代背景下，基础教育不断扩展，从小规模的专门教育转向大规模的普通教育，这就产生了对合格师资的巨大需求，从而促使师范教育的产生。师范教育这一新的师资培养方式的出现，对教师职业的发展产生了举足轻重的影响，甚至在某种程度上左右了教师职业的发展。在清末《钦定学堂章程》和《奏定学堂章程》中，师范教育便被正式确立下来，师范学校的毕业生开始成为各级各类学校教师的主要来源，教师职业由此步入制度化的发展轨道。此后，尽管师范教育历经多次变化，但教师作为一种职业已经得到社会公认。随着1949年中华人民共和国的成立以及其后的社会主义改造完成，全国各级各类学校也完成了单位制度的重建，学校成了国家机构的一个组成部分，在学校工作的教师就被视为国家干部，享有国家公职人员一样的政治待遇和经济待遇。1952年9月30日，教育部发布《关于人民教师应算为革命工作人员的通报》（以下简称《通报》）。该《通报》认为，新中国成立后，各级学校教师取得了人民国家的工作人员地位，是工人阶级的一部分，人民教师的工作同其他各项建设工作一样是革命工作。55教师职业得到相应的保证。当然，正是由于教师被视为国家干部，教育行政机关掌有教师管理的绝对权力，教师只有绝对服从的义务；同时，也正是教师的干部身份，使得教师从自由职业者变为“社会的代言人”。由于长期以来我国呈现的强国家、弱社会的特点，“社会代言人”本质上就是国家代言人。作为国家干部，教师当然必须服从组织调配，因而个人失去了流动的自主性。教师从就职到离职，几乎不可能离开原有单位（部分组织调动除外），学校单位就是教师的家，这个“家”不仅为教师提供工资、房子等经济福利，而且也为教师提供了政治身份、学术身份和社会地位。这对保障教师队伍稳定无疑有着重要意义。后来，由于阶级斗争扩大化的错误，尤其是“文化大革命”的实施，教师的干部身份被“资产阶级左派”所替代，教师成了“反党反人民”的小资产者，直到“文化大革命”结束后，教师才恢复其干部身份。然而，无论教师被冠以什么样的身份，其作为一个独立职业的性质并没有改变。

（二）师范教育的产生与发展

专门培养教师的机构——师范学校最早出现在欧洲。1681年，拉萨尔（LaSalle）在法国兰斯创办一个教师培训机构。此后，1695年，弗兰克（A．H．Francke）在哈勒（Halle）创立“教师院”，这是德国历史上师范学校的雏形。这些早期的师资培训机构发展水平低，学习时间短。18世纪60年代，英国率先开始工业革命，为了满足经济和科学技术发展的需要，英国大力发展初等义务教育，而初等义务教育的普及需要大规模的教师。为了加快师资培养步伐，英国实行“导生制”。该制度选拔学习较好、年龄较大的学生作为导生，接受为期三个月的训练，然后由这些“导生”将从教师那里学到的知识转教给其他学生。1840年，英国开始兴办师范学校，建立了正规的教师教育制度。其实，师范教育与基础教育特别是义务教育的普及几乎是同步发展的。英国实行工业革命以后，西方国家纷纷仿效，人类进入工业化时代，社会生产力极大解放，这需要普通劳动者具备起码的读、写、算能力，普及初等义务教育成了实现工业化的必然要求。而初等义务教育的普及需要大规模的教师，大量师资的培养呼吁师范教育的产生。1763年，普鲁士颁布了《乡村学校规程》，规定对适龄儿童实施义务教育，并把原来由教会控制的教育机构收归国有，政府也开始设立国民学校师资训练所。56从此，师资培养机构逐渐由私立演变成公立。1774年，德国颁布《奥地利学校大法》，规定教师的任用必须经过师范学校的考核，要求每一个省设立一所师范学校，并对师范学校的教学内容提出了具体要求，师范学校因此得到发展。1794年10月，法国临时议会在巴黎设立师范学校，专门培养小学教师。1839年，美国兴办第一所公立师范学校。此后，日本以及其他一些国家也纷纷建立了专门的师范教育机构以培养教师，可以说，从19世纪开始，有组织的师范教育开始发展。57当然，这个阶段的师范教育主要以满足教师数量需求为主。因而师范学校成了批量生产教师的场所，并迅速发展起来。19世纪70年代后，随着各国延长初等义务教育年限并发展中等教育和职业技术教育，以前的师范学校（相当于中等教育水平）已不再适应基础教育对教师的需求，高等师范教育应运而生，与中等师范教育并存，分别培养中等和初等学校师资，师范教育的课程体系也相应建立起来，形成了一种对至今仍然具有深远影响的封闭式、定向型师范教育模式。

我国的师范教育肇始于清末盛宣怀创立的南洋公学师范馆。继后，1902年清廷洋务派创办了高等师范——京师大学堂师范馆，标志着我国高等师范教育正式诞生。同年，《钦定学堂章程》正式规定了师范教育体系，其中关于高等师范教育阶段的要求是：“高等学堂应附设师范学堂一所，以造就各处中学堂教员”。1904年初，仿照日本模式制定的《奏定学堂章程》（即癸卯学制）对师范教育章程进行了修订，该学制明确规定师范教育分为优等师范学堂和初级师范学堂，并独立于其他教育机构。把附设于京师大学堂的优级师范科改为独立设置的优级师范学堂，并规定“优级师范学堂，京师及各省城宜各设一所”。1912年1月1日，中华民国宣告成立，师范教育力图改变以日本为师的取向，探求多元发展。蔡元培先生任第一任教育总长，制定了《壬子癸丑学制》，规定了师范教育分师范学校和高等师范学校，实际上就是相当于清末学制的初级师范学堂和优级师范学堂。同年，教育部将全国划分为六个高等师范区，每个师范区设一所高等师范学校，每所高等师范学校校长除管理本校校务外，还要视察该地区的中等教育，协助本地区教育行政机关办好中等教育，这一切加速了中国师范教育近代化进程。第一次世界大战以后，欧美国家兴起“新教育”与“进步主义教育”运动，很快掀起了一场全球性的教育改革，而这项改革运动也触动了中国教育的心脏。58美国教育家杜威、孟禄等人陆续访华，大批留美学生回国，使美国的教育思想和教育体制对中国的师范教育产生了深刻影响。1922年，中华民国政府教育部制订了《学校系统改革案》（即壬戌学制），一改独立设置的师范教育体制，授予普通大学中等教育师资教育权，出现了“高师改大”和“师中合并”运动。此后普通大学与独立设置的师范学院共同承担起中等师资的培养，这种情况一直延续到中华人民共和国成立。然而，正如马啸风所说，壬戌学制模糊了师范教育与普通教育的界限，忽视师范教育的特色，对二十世纪二三十年代中国师范教育的衰落，负有不可推卸的责任。59

中华人民共和国成立后，由于特定的国际国内环境，高等教育的发展模式几乎重复了半个世纪以前走过的路径，即学习、借鉴的目标单一而集中，那就是以苏联为榜样。”60新中国成立之初，在中央人民政府教育部召开的全国第一次教育工作会议总结报告中，时任教育部副部长钱俊瑞明确指出：“以老解放区新教育经验为基础，吸收旧教育有用经验，借助苏联经验，建设新民主主义教育。”61由此可见，中国这次教育改革是以苏联为模板进行构建。1952年，教育部印发一份《师范学院教学计划（草案）》，这个草案是由教育部委托北京师范大学在苏联专家的直接指导之下，根据苏联高等教育部1951年批准的苏联师范学院教学计划起草的，这在一定程度上具备了科学性、系统性、理论结合实际、目标明确的优点，对于纠正当时师范学院中存在的教学无目的、无计划、因人设课的混乱现象，对于明确师范学校的培养目标和教学改革的方向起了一定作用。但是，这个教学计划结合中国实际情况不够，目标定得偏高，加上仓促执行，导致学校教学工作的乱忙和另一方面的混乱现象。62对此，教育部又做了多次修改，但都没有脱离苏联框架，主要表现在：第一，每一大行政区至少建立一所健全的师范学院，各省和大城市应设置健全的师范专科学校或师范学院；第二，原独立设置的师范学院应加以整顿巩固，充实文理科的各系；第三，设在综合性大学内的教育学院，应逐渐独立设置，并增设数理科系；第四，大学文学院中的教育系应逐渐归并于师范学院；第五，以个别大学的文理学院为基础，成立独立的师范学院。由此，我国高等师范院校均为独立设置，大体上形成了“定向型”教师教育体系。随着中国社会政治形势的逐渐“左倾化”，从教育理论到教育实践自然难免被“全盘苏化”的时代思潮所裹挟而逐渐偏离了正常的发展道路。631956年，中苏关系恶化，中国在政治、经济、文化各个领域开始探求自己的一套发展模式，中国的师范教育也开始摆脱原先那种以外化为主、内生为辅的发展道路，教育上开始了“大跃进”，追求师范教育在形式和数量上的突飞猛进，给师范教育造成了巨大的灾难和教训，到“文化大革命”期间师范教育被取消。

（三）教师任用制度化

教师任用制度化包括教师资格认证制度化和教师任用方式制度化。工业革命以后，各国为了适应基础教育对教师的需求，设置专门机构培养师资。为了促使师范教育培养合格的职业教师，许多国家颁布了关于师范教育的法令，对诸如中等师范学校的设置、师资训练、教师资格证书制度以及教师地位、待遇等都做了规定。1825年，美国俄亥俄州开始推行教师资格证书制度，资格证书包括普通教师资格证书和特殊教师资格证书，由州确定一般要求和最低标准，具体规定则由地方学区来制订，然后以此标准对教师进行考核，通过者由教育主管部门颁发合格证书。1833年，法国颁布《基佐法案》，规定教师必须接受职业训练，通过国家考试获得国家颁发的证书方可从教。继后，法国于1861年首次以法令形式建立小学教师能力证书制度。1890年，为了改变以地方为单位实施教师资格证书制度阻碍教师流动的局面，推动美国各州之间教师资格证书的相互认可，纽约州制订了一个教师资格证书交换计划（Exchange of Certification），到1921年为止，全美有38个州参加这个计划。1989年，全美国家专业教学标准委员会（National Board for Professional Teaching Standards）创立了一种全国统一的教师资格证书——国家高级证书，其目的在于通过建立一个自愿的国家证书系统和鉴定优秀中小学教师的评议程序来帮助教学专业化地位的提高。至此，美国的教师认证包括全国认证和州认证。英国的教师资格证书称为合格教师资格证书，主要有教育学士学位和研究生教育证书两种。教育学士学位既代表学术造诣，又代表教学资格，授予受过3~4年学位课程训练的学生，持这种学位者具有学前和小学教师资格；研究生教育证书是本科毕业生受过一年教育专业训练的证明，持这种证书可具有中学教师资格。1975年英国颁布的继续教育法规规定，取得教育学士学位或研究生教育证书者，可获得试用教师资格。德国教师属于地方公务员性质，教师资格的考核由各邦负责。中小学教师资格均要受过高等学校教育后经两次国家考试才能取得。首先，学生在大学学习3~5年包括专业教学、教育科学及学校实践在内的课程，经第一次国家考试取得毕业证书可获得“实习教师”资格；继而再经过2年的教育实习，参加第二次国家考试，通过即可获得“候补教师”资格。两次考试的筛选都十分严格，包括笔试、论文、口试、试考，等等。国家对教师实行证书或资格制度本质上是政府对教师的职业定性和对教师素质的控制，客观上促使教师聘用正规化。

我国的教师资格认证肇始于清末，1904年的《奏定任用教员章程》规定：各级各类学堂的教师分为正教员和副教员两类，要取得学堂正副教员的职位，必须具备相应的学历和资格。如普通中学堂正教员由优级师范毕业、成绩优等以上或游学外洋高等师范毕业、成绩中等以上者充任；副教员由优级师范毕业，成绩中等以上及游学外洋的高等师范毕业者充任。尔后，自1912年中华民国成立到1949年中华人民共和国成立，中国的政局动荡不安，教师的资格认证没有走上正轨。新中国成立后，百废待兴，发展新中国的教育事业，提高劳动人民的文化水平，需要大力发展教育，而发展教育就需要大量的教师，师范毕业生供不应求，此时对师资的需求主要是在数量上的满足，不需要也不可能对教师进行专业资格认证。然而，这并不等于对教师职务没有任何要求，根据职务的相关规定，教师任职条件除了满足政治上的要求和教师职业道德要求以外，对取得上一级职务时，需要有低一级职务的任职时间和工作业绩要求。64此外，不同类型和等级学校的任职条件不尽相同，如高校教师除了学历要求以外，更为重要的是科研能力；而中小学教师的任职条件不仅包括学历要求和低一级职务的工作年限，对教学效果和教学能力也有相应的要求。

在教师任用方式上，大多数国家居民获得教师资格并不意味着得到一份教师工作，而是要经过教师劳动力市场竞争，方可获得被录用为教师的机会。在美国，中小学是由地方教育委员会领导。学区的重大决策，如人事任免等，均由地方教育委员会最后做出决定。具体招聘过程是学区主任及其中心办公室负责，他们根据需要向社会发布广告，证书持有者按招聘广告要求提出申请，经选拔委员会笔试、面试，向学区教育委员会或学校董事会推荐，由教委或校董事会聘任。在英国，教师聘用需要经过公开招募、报名应考、第一次选考、第二次选考、与有希望者见面、决定、任命这样一系列的选拔任用过程。日本和德国的教师属于国家公务员系列，因此选拔和任用过程特别严格。在日本，教师的录用实行招聘制，具有教师许可证是做教师的前提条件之一，要想获得中教职业岗位，必须持教师资格证参加由都、道、府、县教育委员会举行的严格的招聘考试，分笔试、面试、能力考核等，竞争十分激烈，一般录用比例为五比一。新录用的教师有一年试用期，试用期满经考核合格者才能成为正式教师。在德国，中小学教师资格均要受过高等学校教育后经两次国家考试而取得。获得教师资格以后，国家统一分配教职岗位。

我国正式教师任用制度肇始于清末民初，清末的教师由地方教育行政部门分配师范学堂毕业生到学校任教，民国初期，初等和高等学校教员由县署委派，但从1929年起，教师聘用实行校长聘请制，由校长选聘合格教师，报呈县教育局备案。1934年对聘请制再行改革，由校长提名并填写教员简历表报请主管机关批准，并实行聘用期，期限一般为一学期，可连聘连任。遇有触犯刑律、疏于训育校务、成绩不佳、精神疾患、旷废职务、行为不检、不良嗜好者等情况，则不予聘任或解聘。新中国成立后，由于教师是国家干部，因而教师任用直接采取任命制，即“教育行政部门和组织人事部门根据学校情况和师范生毕业规模，编制用人计划，按行政区域将师范毕业生向学校委派，教育部门对师范院校的毕业生实行优生优分，好的学生一般被派往大中城市和好的学校，边远艰苦地区实行行政指令性安排，体现哪里来哪里去生源地原则，高校教师多选留优秀毕业生留校任教”。65在具体操作上，小学教师由县文教科调配，普通小学教师不足者由区政府选派；中学教师由专署教育主管部门调配。1956年，教师管理权限下放，中小学教师由县文教科调配。1958年后，小学民办教师交由各公社管理任用，县文教局备案。1968年，中小学公办教师统一由县革命委员会政工组调配，民办教师由生产大队选任，人民公社备案。1972年，公办教师实行县、社两级管理任用，经县文教局审批方为有效。1981年，县文教局对全县民办教师进行考试审查，合格者发给任用证书，不称职者则脱离教师队伍。这种教师任命方式权力高度集中，用人单位和师范毕业生均无自主权，教师职业较为稳定，符合教师干部身份的特殊要求，在一定程度上，确保教师为我国社会主义建设培养大批人才，相对保证了全国基础教育适度平衡发展。

三、当代社会的教师职业

改革开放以后，我国正在追赶信息化的步伐，社会经济发生较大变化，标志着我国进入当代社会。教师不能再仅仅是知识的传递者，而是培养人的专业人员。因此，教师身份、培养以及任用都发生了深刻的变化。

（一）专业化教师

如果说近现代社会是以科学技术代替和减轻人类的体力劳动，那么当代社会则是以人工智能代替和减轻人的脑力劳动。社会生产的技术方式表现为“人工智能+资本”，知识产品和智力产品（智力劳动者）在社会产品中占主要地位。生产过程的主要活动逐步变成加工处理知识信号，这种以电子计算机为基础的信息管理系统使生产活动的组织与管理模式发生根本改变，使整个生产系统由一个“刚性”的产品制造系统变为一个“柔性”的知识创新系统，生产过程中的众多琐碎工作被人工智能替代，人类进入一个“轻”经济（a weightless economy）时代，社会实践的重心从开发大自然转为开发人类自己，于是要求大量知识劳动者生产、传播和应用知识，创新能力成了信息化经济对劳动者的根本要求，具有创新能力的劳动者可游离于不同的工作之间。因此，培养创新型的知识劳动者成了当代教育的基本使命，而创新型知识劳动者不是简单授予知识可以养成，它需要在专业人才的指引下“转识成慧”66。这就使得教师不再是传递经验的重复性职业者，而是能够“转识成慧”的创造性专业工作者，能及时处理各种非均衡状态，拥有较高的配置能力。因此，教师专业化成了时代的必然要求，时代赋予教师“教育专家”身份。1966年，国际劳工组织和联合国教科文组织在《关于教师地位的建议》中提出“应把教育工作视为专门的职业，这种职业要求教师经过严格的、持续的学习，获得并保持专门的知识和特别的技术”67。此后，国际组织和各国政府纷纷在理论、政策和法律层面确立教师职业的专业性。教师专业化成了许多国家提高教师质量和职业地位的共同目标和措施。1971年，日本在中央审议通过的《关于今后学校教育的综合扩充与调整的基本措施》中指出教师职业本来就需要极高的专业性，强调教师的专业化。1986年，美国的卡内基工作小组、霍姆斯小组相继发表《国家为培养21世纪的教师做准备》和《明天的教师》两个报告，强调以发展教师专业性作为教师教育改革和教师职业发展的目标。1996年，联合国教科文组织第45届教育大会进一步确认，教师是各级各类学校和课堂中通过所有教育渠道进行教育变革的关键活动者，此次会议提出一系列建议以加强教师的作用，促进教师职业的专业化。可见，推动教师专业化，提高教师的专业性成了各国教师教育改革的一项重要措施，也是教师教育的基本取向，这也强化和坚定了教师的专业属性。

同时，不同国家赋予教师不同身份。在法国、德国和日本，明确规定公民在取得教师资格证书并获得教师职位之后，其身份就是国家（或地方）的公务员，纳入国家公务员行政管理系统之中，适用本国的公务员法，或根据教师职业的特殊性专门制定相应的教育公务员法。68然而，这并不否认教师的专业地位，联合国教科文组织巴黎会议发出的《关于教师地位的建议》明确指出，教育工作应被视为专门职业，教师职业是“建立在有关学科基础之上的一种专业性强的社会职业，必须是经过专业训练，长期研究，获得并保持专门知识和特殊技术，承担着对学生和社会进步的责任，有高度责任感的人才能是教师。”69这肯定了教师的专业性。

我国从20世纪80年代后期开始加大教师专业化教育制度的改革。1985年发布的《中共中央关于教育体制改革的决定》，把解决中小学师资问题纳入教育改革与发展的重点，提出将中小学教师的专业发展作为教育改革的一项重要举措。1986年6月21日，国家统计局和标准局颁布的《中华人民共和国标准职业分类与代码》中，把教师列入“专业技术人员”类别之中。1993年《中华人民共和国教师法》第三条规定：“教师是履行教育教学职责的专业人员”。为了促使教师专业化，确保教师的专业人员地位，我国实施教师资格制度，2000年9月23日教育部发布《教师资格条例实施办法》，进一步规范和推动教师专业发展，教师专业性得以彰显。2010年，《国家中长期教育改革和发展规划纲要（2010—2020年）》明确指出，教师是一种专业人员，要求严格教师资质，提升教师素质，努力造就一支师德高尚、业务精湛、结构合理、充满活力的高素质专业化教师队伍。当然，我国教师除了具体专业身份以外，国家还赋予教师公职人员身份。公职人员包括两类人员，一类是在政府部门工作的公务员，另一类是在政府机构中和各类事业单位中工作的、非公务员系统的专业技术人员。我国把普及义务教育视为国家的事业，并把对义务教育的管理当作政府行为，用国税收入来支付教师的工资。在某种意义上，公立学校的教师应该是由国家付薪并确保各种福利待遇的，从事特定的教育教学工作的公职人员。总之，尽管不同国家赋予教师不尽相同的身份，但教师作为一种专门职业的根本属性没有改变。

（二）师范教育转型

教师身份演变对师范教育提出新的诉求。20世纪30年代，发达国家的“师范教育”概念逐渐被“教师教育”所取代并成为世界通用的概念70，教师教育开始转型。特别是第二次世界大战以来，教师教育从追求数量向追求质量转变，发达国家教师培养纷纷走上了大学化的道路，由综合大学和教师教育机构的密切合作培养教师，教师教育模式由封闭走向开放。60年代，美国一些著名的综合大学如哈佛大学、斯坦福大学、芝加哥大学等纷纷建立教育学院或教育系，开设本科、研究生课程，开始从事教师教育。此后，综合性大学教育学院取代了单一的师范学院培养中小学教师。同样，英国提出《詹姆斯报告》，要求对独立的教师培养模式进行改造，通过对独立的教育（师范）学院整顿、改组，甚至关闭，建立了由综合大学教育系或多科技术学院等承担的开放的教师教育体系。法国教师教育正在进行变革，由普通高校和教师培训学院共同承担培养教师的任务，学生通过三年的普通大学学习获得学士学位，然后报考教师培训学院，在教师培训学院接受教育专业学习。德国中小学教师基本上由综合大学、教育学院和少数高等师范学校培养，综合大学主要培养九年制的完全中学教师和六年制实科中学教师以及相当于高中阶段的职业学校教师，教育学院和高等师范学校主要是培养小学和五年制学校的教师。日本教师培养基本上是由四年制的教师教育大学、综合大学教育学院以及其他高等教育机构的教师培养专业培养，采用的是开放的教师培养体制。概言之，当前的教师教育更加强调体系的开放性以及中小学在教师教育过程中的突出作用，力图实现教师职前教育与职后教育一体化。

为了实现教师专业化，发达国家在努力实现培训体系开放的同时，积极探寻各种培养模式。美国采用“专业发展学校”（PDS）模式，学生无论是师范专业还是非师范专业，在四年本科学习期间，完全按照综合性大学的培养模式接受本专业的训练，经过四年学习获得学士学位后，经筛选直接进入“专业发展学校”（PDS）接受教育专业硕士阶段两年学习，学习合格，获得教育专业硕士学位，校长和学区可以推荐他们领取教师资格证书。英国的师资培养一般是在高等教育机构（主要是大学）的师资培养课程中进行，其师资培养课程大致可分为两类：一是“教育学士学位（BED）”计划，系四年制师资培养课程，这一类课程主要是面向中学毕业生开设，培养初中和小学教师，师范生经过3~4年的学习，同时取得教育学士学位和“教师资格身份”；二是“研究生教育证书（PGCE）课程”，即大学毕业后的教师证书培训，这一课程是面向已经取得学科专业学位，欲从事教学工作的本科毕业生开设的师资培训课程，主要是培养中学教师，学制一年或两年（两年者居多），毕业时同时获取“教育学研究生毕业证书”（PGCE）和“教师资格身份”。当前，研究生教育证书（PGCE）课程是英国教师职前教育的主要形式，许多大学，如伦敦大学、莱斯特大学、伯明翰大学等只开设这类师资培养课程。法国目前教师的职前培养主要采用的是“3+2”模式，学生在通过三年学习获得大学学士之后，进入为期2年的教师教育学制。德国实施大学教育和见习教师教育两个阶段相连接的培养方式，前者为“学术教育”阶段，后者为“实践能力培养”阶段。71在丹麦、希腊、西班牙、爱尔兰、芬兰等国家中，初等和中等的教师培训也都在大学层次的机构中进行。日本文部科学省允许大学设置“一年制硕士课程”（“4+1”），主要面向作为公务员的中小学教师，文部科学省规划到2020年，中小学教师获硕士学位者要达到教师总数的40％~45％。

在我国，制度化的师范教育从清末经民国再到今天，已经走过一个多世纪的历程。经过一百多年的发展，封闭的教师教育体系对我国基础教育发展起着重大的推动作用。随着我国基础教育的快速发展，基础教育师资供求关系发生了重大变化，教师需求从数量上的满足转向质量保障。这种变化为我国的教师教育体系由封闭走向开放奠定了坚实的基础。1999年《中共中央国务院关于深化教育改革全面推进素质教育的决定》（以下简称《决定》）提出：“调整师范院校的层次和布局，鼓励综合性高等学校和非师范类高等学校参与培养、培训中小学教师的工作，探索在有条件的综合性高等学校中试办师范学院。”72这从制度上打破了师范院校教师培养一统天下的局面，明确了我国教师教育体系的开放性目标，为形成开放式的教师教育体系提供了政策保障。《决定》颁布以后，就我国的高师院校而言，教师教育逐渐丧失了国家的政策“保护领地”，为了在高等教育体系中取得其应有的席位，高师院校必须进行改革和转型。可以说，我国当前的高师院校“正处在一个发展模式重建、发展道路分化、发展模式确立的交叉路口”73。就综合性大学而言，一些高校为抢占教师教育的市场，积极兴办师范学院（教育学院），我国教师教育呈现出与一些发达国家类似的发展趋势——由封闭走向开放。2001年在《国务院关于基础教育改革与发展的决定》中第一次以“教师教育”代替了长期使用的“师范教育”概念，提出“完善以现有师范院校为主体，其他高校共同参与、培养培训相衔接的开放的教师教育体系”。74在此背景下，许多非师范学校纷纷参与教师教育，至2009年底，我国培养本科、专科层次师范生的院校分别是334所和384所，其中，师范大学38所，师范学院65所，综合院校369所，全国普通院校师范类在校生24764万人。75当前，我国正形成以师范院校为主体，其他高校共同参与、培养培训相衔接的开放式教师教育体系。

在培养模式上，我国长期以来一直由单独的师范院校实行共时性培养，这种方式在满足我国教育发展的实际需要的同时却存在一些问题。为此，一些院校学习和借鉴欧美等国的“A+X”模式，即学科教育与专业教育相分离，把教师的培养分为两个阶段，要求师范类学生或欲成为教师者先在专业院系接受A年的学科教育，获取该学科的学士学位，然后再分流到教育学院或其他教师教育机构接受“X”阶段的教育教学理论和实践的培养。如：北京师范大学在2001年率先尝试“4+2”的研究生层次教师人才培养模式，力求通过选择和分流，改革单一的四年制本科人才培养模式，形成培养规格上移的多元化的人才培养模式。随后，华东师范大学于2006年提出了教师人才培养的“4+1+2”模式；上海师范大学提出“3+3”模式。“A+X”分离模式在本科阶段的适切性值得商榷，有学者提出，本科阶段的教师教育应该探索A+X=A共时性培养模式，即在不改变本科既有学制的前提下，在学科教育的基础上加强教师教育，培养学科教育和教师教育兼修兼通的人才。尤其是原师范院校，由于长期形成了教师教育的优势和特色，受到这种特色的路径依赖影响，不宜“另起炉灶”，而是在原有经验的基础上积极探寻A+X=A共时性培养模式。

（三）教师任用专业化

教师任用的专业化主要涉及教师资格认证的专业化和教师聘用的制度化。教师资格认证制度是保证教师教育专业化和教师专业化的重要措施，是对教师资格的认可和法律保护，保证了教师资格的合法地位，包括资格认证条件、认证方式和资格证的时效性等方面。

首先，在认证条件方面，当前，各个国家对申请人的资格要求不尽相同，但都强调学历要求。美国对教师的学历要求较高，有的州甚至要求教师必须获得教育硕士学位，并完成规定的必修课程，方能申请教师资格证书。英国是最早实现教师资格认证的国家之一，根据英国教育行政部门相关规定，合格教师，尤其是初等教育教师，必须得是成功地读完英国大学或全国学位授予委员会经教育和科学大臣批准的作为师资培训的教育学士学位（BED）课程或研究生教育证书（PGCE）课程，这样的学生才具备申请教师资格的条件。德国的规定更为细致，申请教师资格证的人，必须得从完全中学毕业，然后进入高等学校，并在师范专业就读，经过四年以后通过第一次国家考试，再经过两年的见习期，通过第二次国家考试后才能取得教师资格。其次，在认证方式上，当前有直接获取证书和通过考试获取证书两种方式。一般情况下，师范专业毕业的学生可以直接获取教师资格证，这种情况在国外逐渐减少，而我国目前较为普遍。另一种方式是资格考试，主要针对那些愿意从事教师职业而又未持有资格证书者开设考试，通过笔试、面试以及试教等多个环节测试，测试合格者由相关部门颁发教师资格证书，持有教师资格证书者才能具有中小学教师资格。资格获得将教师培养和资格考试分在两个部门进行，高等院校负责教师培养，而资格考试则由政府或政府委托设立的机构负责，这既保证了教师资格获取时标准的统一性和一致性，又实现了教师在资格获得过程中的公正和公平。德国的学生要想获得教师资格，必须参加两次考试，学生大学毕业后参加第一次考试，合格后取得实习教师资格；取得实习教师资格者，需要经过两年的教育实习，再参加第二次国家考试，考试成绩合格后方能取得正式教师资格。英国在1975年颁布的《继续教育条例》中规定：“合格教师必须是读完教育学士学位、教师证书或其他专业证书的课程，并考试及格方能取得证书。”最后，在教师资格证书时效性方面，教师资格证书的定期认证将取代一次性永久认证。在美国，教师资格证书的有效性一般为5~7年，教师在证书有效期满之前必须参加专门的培训，修完特定的培训课程并通过考核才能获得新的教师资格证书。定期认证取代一次性认证是世界范围教师资格管理的共同发展趋势。

1993年10月31日颁布的《中华人民共和国教师法》（以下简称《教师法》）第三章第十条规定：中国公民凡遵守宪法和法律，热爱教育事业，具有良好的思想品德，具备本法规定的学历或经国家教师资格考试合格，有教育教学能力，经认定合格的，可以取得教师资格。1995年3月18日通过的《中华人民共和国教育法》（以下简称《教育法》）第三十四条规定：国家实行教师资格、职务、聘任制度，通过考核、奖励、培养和培训，提高教师素质，加强教师队伍建设。这是首次以国家法律的形式明确规定国家实行教师资格制度。此外，1995年国务院颁布《教师资格条例》、1996年教育部下发《教师资格认定的过渡办法》、2000年教育部颁布《教师资格条例实施办法》，都规定了教师资格制度的性质、地位，以及教师资格的分类、适用、申报条件、考试、认定等细则，为教师资格制度的全面实施在法律和政策上做了充分的准备。2001年1月4日，教育部召开全国教师资格制度实施工作会议，决定自2001年4月1日起，全国教师资格认定工作首次进入实际操作阶段。至目前为止，我国教师资格认证采用两种方式授予资格证书，师范专业学生只要普通话考试合格就可以直接获取教师资格证，非师范专业学生只需通过教育学、心理学和普通话考试，同时试教合格就可获得教师资格证。2010年9月，在我国教师资格认证实施十周年之际，教育部召开新闻发布会透露，中国近期将启动教师资格准入制度改革试点，实行教师资格考试，建立教师资格定期登记制度。建立“国标省考县聘”的教师资格准入制度和管理机制，即由国家制定教师资格考试标准，省一级教育行政部门统一组织教师资格考试和教师资格认证，县一级教育行政部门组织教师公开招聘。

在教师聘用方面，当前世界上绝大多数国家的教师任用都实行聘任制度，即聘任双方在平等自愿的前提下，由学校或者教育行政部门根据教育教学岗位设置，聘请有资格的公民担任相应教师职务的一项教师任用制度。美国是一个典型的教师聘用制国家，其师资的来源多样，其中师范生是基本的来源，但师范生在聘任中除具有一定的优势外，并没有特殊的权利。整个教师招募工作面向社会，凡具有一定学历，并获得教师许可证者，就获得了应聘机会，获聘后，教师与地方教育委员会签订聘约，通过契约的形式来规定并保障双方的权利与义务。当然，和其他国家一样，美国教师聘用也存在试用期，受聘教师如果在试用期内达不到学校的考核标准，学校会给他补救的机会，如指派有经验的教师对其指导等。但如果经过一段时间的补救，仍无效果的话，就要被解聘，试用期教师不能要求法律程序保护。日本的教师作为一种特殊的公务员，不需要通过一般公务员录用考试，而由拥有任命权的教育委员会进行权衡。根据日本《关于地方教育行政的组织和经营法》规定，市、町、村立学校，由县经费开支的教员的任命权者，由负责支付薪金的都道府县教育委员会承担。指定的城市，则由都、道、府、县委员会依法委任。教员的任用，除临时或非正式的任用外，都有6个月的试用期。在此期间，不适用于身份保障规定以及行政不服审查法规定，此时的教员处于一种不稳定的职业地位。

我国《教育法》规定，国家实行教师聘任制度。《教师法》第十七条规定：学校和其他教育机构应当逐步实行教师聘任制。教师的聘任应当遵循双方地位平等的原则，由学校和教师签订聘任合同，明确规定双方的权利、义务和责任。使我国教师任用进一步制度化和规范化。在聘任过程中，聘任人、学校或教育行政部门可根据国家有关规定和学校教学科研需要，自主确定教师结构比例，而受聘教师有权根据本人的知识水平、业务能力选择适合于自己的工作岗位。聘任双方均属于独立的主体，双方以“平等自愿、双向选择”为依据，在平等地位上签订聘任合同。该合同对用人单位和教师均有约束力，它以聘书的形式明确规定了双方的权利、义务和责任。教师在聘期间，无特殊理由，一般不能辞聘或解聘。确需变动，应提前与当事人协商，意见达到一致后方可变更或解除聘任合同。教师聘任制打破了我国教师任用的终身制，有利于教师的合理流动，改变了教师队伍的人才分布和结构不合理现象，实现人尽其才，才尽其用。同时也有利于形成平等、公开、公正的竞争环境，调动教师从事教育教学和科学研究的积极性，保证教师队伍朝着高素质的建设方向发展。

44　金忠明著：《教师教育的历史、理论与实践》，上海教育出版社2008年版，第21页。

45　孙培青主编：《中国教育史》（修订版），华东师范大学出版社2000年版，第5页。

46　崔占峰、乔晶：《从原始狩猎经济到生物经济——经济形态演变的政治经济学分析》，载《重庆工商大学学报》（西部论坛）2006年第1期。

47　吴康宁著：《教育社会学》，人民教育出版社1998年版，第61页。

48　（汉）许慎撰，崔枢华、何宗慧校点：《标点注音说文解字》，北京师范大学出版社2000年版，第5页。

49　金忠明著：《教师教育的历史、理论与实践》，上海教育出版社2008年版，第23页。

50　《晏子春秋·谏上》

51　《荀子·致士》。

52　金忠明著：《教师教育的历史、理论与实践》，上海教育出版社2008年版，第41页。

53　金忠明著：《教师教育的历史、理论与实践》，上海教育出版社2008年版，第44页。

54　徐淑琴、郅庭瑾：《教师身份的伦理思考——基于中国教师身份发展过程的分析》，载《教育科学研究》2007年第11期。

55　陈永明等著：《教师教育研究》，华东师范大学出版社2003年版，第211页。

56　牛道生：《德国师范教育对经济和社会的影响》，载《教育理论与实践》2002年第3期。

57　黄崴著：《教师教育体制：国际比较研究》，广东高等教育出版社2003年版，第72页。

58　金忠明著：《教师教育的历史、理论与实践》，上海教育出版社2008年版，第61页。

59　马啸风主编：《中国师范教育史》，首都师范大学出版社2003年版，第21—23页。

60　田正平、张彬：《模式的转换与传统的调适——关于中国高等教育现代化的两点思考》，载《高等教育研究》2001年第2期。

61　《中国教育年鉴》编辑部编：《中国教育年鉴（1949—1981）》，中国大百科全书出版社1984年版，第685页。

62　金忠明著：《教师教育的历史、理论与实践》，上海教育出版社2008年版，第66页。

63　潘涌：《中国现代教育的三次重大价值转型评述》，载《教育导刊》2006年第6期。

64　陈永明等著：《教师教育研究》，华东师范大学出版社2003年版，第223页。

65　陈永明等著：《教师教育研究》，华东师范大学出版社2003年版，第212页。

66　“转识成慧”源于佛教中唯识论的“转识成智”。教育实践中的“转识成智”，旨在通过人类的知识文化，促进受教育者的主体性和独立个性的发展，培育他们的智慧能力、智慧精神和智慧人格以形成完满的人生智慧。（参见靖国平著：《教育的智慧性格——兼论当代知识教育的变革》，湖北教育出版社2004年版，第132页）。本文为了避免将“转识成智”中的“智”误解为心理学意义上的智力或智能，特使用“转识成慧”。

67　国际劳工组织和联合国教科文组织，万勇译：《关于教师地位的建议》，载《外国教育资料》1984年第4期。

68　黄崴、孟卫青：《英、美、法、德、日中小学教师法律地位的比较》，载《比较教育研究》2002年第6期。

69　国际劳工组织和联合国教科文组织，万勇译：《关于教师地位的建议》，载《外国教育资料》1984年第4期。

70　黄崴著：《教师教育体制：国际比较研究》，广东高等教育出版社2003年版，第8页。

71　李进主编：《教师教育概论》，北京大学出版社2009年版，第89页。

72　《中共中央国务院关于深化教育改革全面推进素质教育的决定》，载《人民教育》1999年第7期。

73　史宁中、柳海民：《我国教师教育发展模式的选择》，载《中国高等教育》2004年第19期。

74　《国务院关于基础教育改革与发展的决定》，国发〔2001〕21号。

75　《中国教育年鉴》编辑部编：《中国教育年鉴（2010）》，人民教育出版社2010年版，第396页。

第二章 教师职业道德的历史沿革

教师职业道德，又称师德，是调整教师与学生、家长、教师群体和教师自身之间关系的重要行为准则，具有鲜明的时代性和阶级性。从古代社会、近现代社会到当代社会，教师分别扮演着兼职教师、专职教师和专业教师的角色。相应地，教师职业道德表现出从君子道德、职业道德到专业道德的历史沿革。本章试图梳理出不同时代背景下教师职业道德的特征和发展脉络。

一、古代社会的教师职业道德

在人类历史的不同时期，教师的角色特征发生着深刻的变化。古代社会职业分工尚不发达，教师一般由官员担任（私塾教师往往是辞官后为师），具有“官师一体”的特点，教师的多重职业身份使其道德要求泛化为普遍性的君子道德。回顾我国古代社会发展的历史，曾经留下了宝贵的师德思想，其中的部分精髓时至今日依然熠熠生辉。

（一）兼职教师的君子道德

自西周以后两千多年的封建社会形成了一个具有严密等级观念和制度保障的社会形态。在这样一个制度体系中，“家”是缩小的“国”，“国”是放大的“家”。社会成员无不处在等级体系中的某一个位置上，而且会为改善自己在这样一个等级体系中的地位而付出毕生的努力，类似“范进中举”之类的例子在古代社会绝不仅仅是个案而已。“修身、齐家、治国、平天下”成为整个社会伦理思想的基础，要实现这样的抱负就必须在政治体系中取得一个更有利的地位。“学而优则仕”成为古代知识分子的重要价值取向，也奠定了古代教师伦理道德的底色。

教育发展的不同历史阶段，教师职业道德会有不同的表征。从教育的产生来说，教育是伴随着人类社会的形成而产生的。在人类社会生产生活过程中，积累了有价值的经验便有了传递给下一代的需求，教育就在这种状态下自发地生成。最初的教育以非制度化的形态存在着，家庭长辈和部落首领扮演着最初的“教师”角色，但他们还没有得到教师的身份。在原始社会即有“伏羲氏之世，天下多兽，故教民以猎”（《尸子》）；“后稷氏稼穑，树艺五谷，五谷熟而民人育”等传说。学校产生之后，教师的身份逐渐得到社会的认可。“设庠序学校以教之。庠者，养也；校者，教也；序者，射也。夏曰校，殷曰序，周曰庠；学则三代共之，皆所以明人伦也”；76“古之教者，家有塾，党有庠，术有序，国有学”。77可见，在奴隶社会就已经出现了学校这一类教育机构。虽然这类机构并不是专门的教育机构，还兼有“养老”等其他社会职责，但作为一个综合性的机构毕竟是产生了，这也就产生了对教师的需求。“庠”作为最初的学校形态，既可储备剩余产品，又兼养老之所，被供养的老人将自己丰富的阅历、经验和技能传递给下一代，扮演着教师的角色。这些老人本身并没有明确的“师”之意识，而是作为社会中具有较高威望的一员，也就无所谓明确的“师德”意识，更没有教师的道德规范。

“经过夏、商、西周三代的发展，形成了体系完备的为奴隶主贵族统治服务的六艺教育”。78学校教育已较为发达，但教师是由国家官员来兼任。如西周的学校教育是由大司乐（大乐正）主持的，他是国家的礼官，负责宗教祭祀与国家典礼之事，他下面还有许多官员分掌其职。他们既是国家的正式官员，又是国家官学的教师，承担国家的教育与教学工作。他们大都是国家礼官之属，也有国家司徒之属兼主王室武备，如师氏、保氏。“师”之称谓最初来自于军队。《辞源》对“师”的第一项解释就是“古代军队编制以2 500人为师。后泛称军队为师”。79“师氏”是军队的高级军官，除了负责警卫、随从、军旅等大事之外，还兼管贵族弟子的教育工作，后转为教育者称呼。西周的学校教育制度奠定了中国古代封建社会“学在官府”、“官师合一”的传统。虽有春秋之际，天子失权，诸侯争霸，官学衰微，私学兴起，但从整个封建社会来看，官学依然是封建社会的主流。私学更多是集中在早期教育阶段，大量私学教师是经历仕途之后才退而从教，大多学子都最终要回归官学的正统。这也是“学而优则仕”的必然结果。因此，在古代社会，教师职业的显著特征是兼职性，其道德规范就被“泛化”和“神圣化”为君子道德，而不是专门的职业道德或者专业道德。

古代社会教师所要遵循的是全社会普遍奉行的君子道德。所谓“能为师，然后能为长；能为长，然后能为君。故师也者，所以学为君也”。80郑玄注：“弟子学于师，学为君。”既然弟子致学以为君，师当然已达到君的水平。可见，古代社会的教师地位被抬得很高，以至到“君”的程度。“大学之礼，虽诏于天子无北面，所以尊师也。”81“君”是除“天”、“地”之外的最高权威，“当其为师，则弗臣也”。如此一来，社会对教师的角色期待被极大地拔高，师德远远超出了作为一种职业道德规范应该有的范围，而被“神化”。圣人是古代教师的师德修为标杆，这在一个以“德教”为特色的社会中也是无可厚非的。古代社会的社会生产力水平低下，能够提供给教育的内容主要是社会道德伦理。教师传授给学生的主要是“为人”之德行。这就对教师的道德提出了更高的要求。王通认为“度德而师，易子而教”，“德不在年，道不在位”82，师德的水平不在于年龄或者地位，如果德行水平超过自己就应该拜为老师。教师的使命在传道，要求教师“得道”，“德者，得也”，83教师的社会角色也要求其要有“得道”之“德”。因此，教师以传“道”为己任，道本身就具有神秘色彩，道之所得谓之“德”，其被“神化”也就可以理解。

综上所述，古代教师主要由其他社会职业者兼任——“老人”“现职官员”“退位官员”。教师没有形成专门的职业，也就没有专门的教师职业道德，师德的规范就表现为一种被泛化了的社会诉求。由于教师“求道”“得道”“传道”的职责和使命，教师得到了寻常人难以企及的社会地位，其道德要求也被拔高到“君子”乃至“圣人”的高度。君子道德构成了古代教师职业道德的鲜明特色。

（二）教师职业道德演变的思想轨迹

教师职业产生之后，社会便开始对教师行为的伦理道德进行思考，师德思想逐步形成，并在古代不同时期有着不同的表现。春秋战国时期是人类发展史上的重要“轴心时代”，其文化思想的繁荣兴盛照亮了迄今为止的整个人类文明史。在这个历史时期，奴隶制度走向衰落，天子失权，诸侯纷争，群雄并起，官学衰落。西周末年，政治上仍然是世卿世禄制度，这保证了贵族世代都享有富贵的特权。贵族子弟生而为统治者，其学习动力丧失。周大夫原伯鲁公开承认“不悦学”：“可以无学，无学不害，不害而不学，则苟而可”84。在这样的背景下，教育再无法为贵族所垄断，学散四方，文化下移，士阶层兴起，私学产生并得到了极大发展。这也带来教师职业的繁荣和师德思想的兴盛。孔子堪称“万世师表”，其作为教师的实践和道德言论对后世产生了非常大的影响。他认为，作为一个教师首先要身正，“其身正，不令而行；其身不正，虽令不从”85。教师要教书育人，自己没有渊博的知识和高尚的情操是不行的。孔子就是谦虚好学的典范，“吾尝终日不食，终夜不寝，以思，无益，不如学也”86。但是，孔子还谦虚地自问：“默而识之，学而不厌，诲人不倦，何有于我哉？”87老师爱护学生也是重要的职业道德之一。在伯牛生病时，孔子去探望他，从窗户伸手进去握住他的手说，“亡之，命矣夫！斯人也而有斯疾也！斯人也而有斯疾也”！88

继孔子之后，许多“师范端严，学明德尊”的教育家在自己的言论和著述中，对教师职业道德都提出过自己的精辟见解，产生了深远的影响。墨子在“兼相爱，交相利”的主张之下，认为教师应该“有道者劝以教人”，而不能“隐匿良道而不相教诲”；89因此，在教学伦理上则应该“叩则鸣，不叩亦鸣”90，对学生的问题不仅要有问必答，更要主动对学生的疑问进行解释，这与《学记》主张的“叩之以小则小鸣”不同。荀子尊师重教的思想具有非常深远的影响，“国将兴，必贵师而重傅；国将衰，必贱师而轻傅”。91他提出教师应该具备的基本条件：“尊严而惮，可以为师；耆艾而信，可以为师；诵说而不陵不犯，可以为师；知微而论，可以为师”。92老子对师生关系的基本伦理也有过精妙的论述：“善人者，不善人之师；不善人者，善人之资。不贵其师，不爱其资，虽智大迷，是谓要妙”。93也就是说，好人可以成为坏人的老师，而坏人也可以是好人引以为戒的反面教材。若不学习好的，不反思错的，虽自以为明智，其实是大愚蠢，这就是精深微妙的道理。

汉唐时期是我国古代封建社会发展的一个高峰时期。秦王朝的倾刻颠覆给统治者们带来深刻的反思，发展教育以巩固政权成为统治者们的重要方略之一。“独尊儒术”文教政策的实施，极大地促进教育事业的发展，有关教师职业道德的思想也彪炳史册。汉初教育家韩婴在他的《韩诗外传》卷五中说：“智如泉涌，行可以为表仪者，人师也；智可以砥砺，行可以为辅弼者，人友也”。要求教师的知识和智慧要像不断涌出的泉水一样丰富，教师的行为举止应当成为世人效仿的榜样。西汉董仲舒认为教师的道德责任在于“化民成性”，引领并塑造社会的道德风尚。他对教师的道德品质、知识能力也提出了具体要求：“善为师者，既美其道，又慎其行”。94作为一名教师，其对世间之道应该有深刻透彻的认识，其行为应该谨小慎微。西汉扬雄对教师有过精彩的论述：“师哉！师哉！桐子之命也。务学不如务求师。师者，人之模范也。模不模，范不范，为不少矣”。95教师是使儿童祛恶向善、安身立命的根本。尽力为学，不如尽力求师，教师本来就是人们的模范。唐代韩愈认为教师的使命就是要“传道、授业、解惑也”，96为此，教师尤其要勤学苦钻研，“焚膏油以继晷，恒兀兀以穷年”，97以身立教，成为学生的榜样。

宋代朱熹一生热爱教育，讲学不倦，许多著作都涉及到教师道德问题。“学者大要立志，才学便要做圣人是也”98，教师作为学者，首先要立志以圣贤为己任。他对当时时代圣人不道不传进行了批判。“秦汉以来，圣学不传，儒者惟知章句训诂之为事，而不知复求圣人之意，以明夫性命道德之归。至于近世先知先觉之士，始发明之，则学者既有以知夫前日炎为陋矣”。99也就是说，作为学者最紧要的不是记住章句，而是要领悟并传递圣人先哲们的道德智慧，为此，做教师的应当把立志作为修养的根本，但立志之后还得要看行动，否则也不会有什么效果。南宋陆九渊认为教师作为“先觉者”，其使命就在于“使先知觉后知，先觉觉后觉”，“天之生斯民也，使先知觉后知，先觉觉后觉。古先圣贤与民同类，所谓天民之先觉者也”。100教师要“觉后觉”，必须要让自己成为“先觉”，否则不能胜任。

明代王阳明非常强调教师在道德修养上要言行一致。在道德学问上一定要见“知”于“行”，否则不是真“知”。教师对学生充满爱心，而不能体罚学生。体罚学生，其结果必然与教师的愿望相反，造成学生“视学舍如囹狱而不肯入；视师长如寇仇而不欲见；窥避掩复以遂其嬉戏，设诈饰诡以肆其顽鄙；偷薄庸劣，日趋下流”101。教师不但不能压制学生，反而要主动发现和呵护学生的天性，顺应儿童天性，提高其学习的兴趣和愿望。“大抵童子之情，乐嬉游而惮拘俭，如草木之始萌芽，舒畅之则条达，摧挠之刚衰痿。今教童子，必使其趋向鼓舞，心中喜悦，则其进自不能已”。102

明清之际的师德观念一反明末空谈心性、科举空疏的学风。许多学者对当时师道不传的现状进行了深刻的揭露，指出教师作为学者不能只是空疏无物的高谈阔论，而要抓住道之根本以救当世之时务，教师要关心时务，要恒其教事，为国家和民族培养英才。

（三）古代教师职业道德的基本特征

从先秦到明清之际，学校教育和教师职业从无到有，历代著名教育家和思想家们对教师应该具有的职业道德进行了深刻的论说，引领着古代教师道德修养的方向。古代教师的职业道德是古代教师的基本行为规范，虽然历经数千年，但其基本的思想仍具有跨越时空的指导意义。归纳起来，古代教师职业道德具有以下基本特征。

1．教师对待知识：学而不厌、诲人不倦

知识的传递、文明的传承无疑是教师最首要的职责。教师要把人类世世代代积累下来的文明成果延续给下一代，这就要求教师自身要掌握渊博的知识。一个没有知识的教师只会误人子弟。因此，古代教师职业道德的一个重要内容就是要求教师对待知识要学而不厌、诲人不倦。

（1）立志向学。学习是人生的一件大事，是成为一个真正的人的重要途径。扬雄说，“人不学习，虽无忧，如禽何?”103孔子“吾十有五而志于学”《论语·为政》。，“好古，敏以求之者也”104，“发愤忘食，乐以忘忧，不知老之将至云尔”105，“五十以学《易》”106，一生勤奋好学，给后世教师树立了好学的榜样。朱熹曾说，“学者大要立志，才学便要做圣人是也”107，要求做学问的人要树立起做圣人的远大志向。

（2）勤思好学。正如孔子自己所说，“十室之邑，必有忠信如丘焉，不如丘之好学也”。108扬雄认为，“学以治之，思以精之，朋友以磨之，名誉以崇之，不倦以终之，可谓好学也已矣。”109

（3）勤勉治学。“强勉学问，则闻见博而知益明。强勉行道，则德日起而大有功”。110“匿病者不得良医……故君子不隐其短，不知则问，不能则学”。111好学之人不能不努力。只有努力学习才可能会学有所得，虽然付出的努力并不必然会保证学有所成。正如扬雄所说，“学者，所以求为君子也。求而不得者有矣夫，未有不求而得之者也”。112他主张君子应该“强学而力行”。治学之路必然充满艰辛，没有顽强的毅力断然难以有所成就。

（4）诲人不倦。教师对学生的教诲应该孜孜不倦。孔子说，“可与言而不与之言，失人；不可与言而与之言，失言。知者不失人，亦不失言”，113他人给予王通“游夫子之门者，未有问而不答，求而不给者也”114的评价。柳宗元则是“若言道讲古穷文辞，有来问我者，吾岂尝瞋目闭口耶？”115郑玄说，“人虚己自洁而来，当与其进之”，116即有人谦虚好学来求知，为师者应当满足其要求。

2．教师对待学生：热爱学生、严格要求

师生关系自古是师生伦理中的一个重要议题，师生之间相随相伴，就教师职业道德来讲，古代圣贤们提出了以下几点。

（1）提倡爱护学生。孔子就是热爱学生的一个典范。他关心学生的志愿，多次让学生“言志”，并加以指导；他关心学生成长，负责推荐学生的专长；他设法帮助家庭困难的学生；学生生病，他还亲自前往探望；有学生如颜渊早逝，孔子恸哭不已。孟子也很热爱学生，把“得天下英才而教之”视作人生三大乐事之一。

（2）反对体罚学生。王阳明堪称这一思想的典型代表，也是封建社会师德思想和教育思想的闪光点。王阳明尖锐批评教师体罚学生，他认为体罚学生，其结果只能与教师的愿望相反。学生会“视学舍如囹狱而不肯入；视师长如寇仇而不欲见；窥避掩复以遂其嬉戏，设诈饰诡以肆其顽鄙；偷薄庸劣，日趋下流”。117因此，体罚所带来的结果只会事与愿违，与教育的初衷相违背。

（3）严格要求学生。在爱护学生的同时却不能纵容学生，而是要对学生严格要求。张载认为，“既学而先有以功业为意者，于学便相害，既有意必穿凿，创意作起事也。德未成而先以功业为事，是代大匠斫希不伤手也”118。他认为学生学习不能首先想到功名利禄，而当以树立义理道德为重。他警示学生对于求学而言，最大的障碍是自我满足，满足就不会有什么进步；也不要以为自己年纪还小，耽搁下去人很快就四五十岁了。

3教师对待自身：以身作则、为人师表

在古代社会科学技术落后的背景下，道德教育是教育的主要内容，这也正是“德教”之缘由。一定程度上可以说，教师的职责就是要把学生培养成具有德行的人，而不只是识些“鸟兽虫鱼之名”的人。教师只有自身品行端正，才能培养出具有高尚品德的学生。如孔子所说，“其身正，不令而行；其身不正，虽令不从。苟正其身矣，于从政乎何有？不能正其身，如正人何？”119孟子继承了孔子的思想，也强调教师要以身作则。他说，“行有不得反求诸己，其身正而天下归之”。120因此，教师首先要事事处处以身作则，严格要求自己，身教重于言教，要以自己的模范行动成为学生的表率。“人，必其自爱也，然后，人爱诸；人，必其自敬也，然后，人敬诸。自爱，仁之至也；自敬，礼之至也。未有，不自爱敬，而人爱敬之者也”。121就是说教师只有自己自爱自敬，才能得到学生的爱与敬，从而对学生的身心成长产生积极的影响。

4教师的自我修养：反躬自省、改过迁善

古代社会的主导价值观要求人们不断反思自己，主动加强思想修养的提升。“自天子以至于庶人，壹是皆以修身为本。其本乱而末治者，否矣。其所厚者薄，而其所薄者厚，未之有也。此谓知本，此谓知之至也”。122教师是古代文化的传承者和引领者，所谓“能为师，然后能为长；能为长，然后能为君”，123教师更是要不断提高自身修养，才能担当社会的“模范”。何以修身？“好学近乎知，力行近乎仁，知耻近乎勇。知斯三才，则知所以修身；知所以修身，则知所以治人；知所以治人，则知所以治天下国家矣”。124也就是说，爱好学习而明智、努力行善而仁爱、知道羞耻而勇敢是修身的三个重要的前提条件。

“德之不修，学之不讲，闻义不能徙，不善不能改，是吾忧也”。125孟子也极为赞赏前人改过迁善的品质。“子路，人告之以有过则喜，禹闻善言，则拜”。126韩愈说，“古人有言曰，告我以吾过者，吾之师也”。127意思是将我的过错告诉我的人是我的老师。“过者，虽古之圣贤有所不免，而圣贤之所以为圣贤者，惟其改之而已”128，人非圣贤孰能无过，有过错不要紧，关键是看能否改正自己的过错。韩愈对“过”之理解非常严格。“所谓过者，非谓发于行，彰于言，人皆谓之过，而后为过也。生于其心，则为过矣”。129按照这样的标准，过错已不仅是外在的言行，而要看一个人的内心世界，只要是在思想中有不合乎规范的想法已经是“过”了。教师需要不断反省自己，孟子说，“人不可以无耻。无耻之耻，无耻矣”。130人不能没有羞耻，不知羞耻之人才是真正的无耻之徒。只有善于自省之人才会及时发现自己的不足之处，从而免于落下无耻的坏名声。荀子也说：“见善、修然，必以自存也。见不善、愀然，必以自省也。善在身、介然，必以自好也；不善在身、菑然，必以自恶也”。131

二、近现代社会的教师职业道德

从鸦片战争到改革开放前夕，中国社会在复杂的国际国内格局下逐步完成了近代化过程，并在中国共产党的领导下建立了新中国，进而踏上了现代化道路的新征程。经济社会的近代化和现代化对教育提出了新要求，国民教育的民主化、普及化使学校教育空前地发达起来，教师作为一个专门职业在近现代社会中发挥着重要的作用。教师的职业道德逐步从泛化的君子道德向职业道德的本位上回归。教师职业道德不仅表现为教师共同体的理性自觉，更体现为政治力量作用之下的制度化过程，以及在学校教师教育中的教师职业道德培养。

（一）专职教师的职业道德

职业道德是“在人类的职业生活范围内形成的道德观念、原则规范和习俗的总和，是所有从业人员在职业活动中应该遵循的行为准则，涵盖了从业人员与服务对象、职业与职工、职业与职业之间的关系，是一般的社会道德原则和规范在职业生活中的具体化”《132。职业道德对人们的思想和职业行为有着一种内在的约束力量，人们遵从职业道德是一种经过内化的、自觉的行为。职业道德是随着人类社会的进步、社会分工的发生、不同职业的出现而产生，是从事一定职业的人，在工作岗位上同其他社会角色发生联系的过程中逐步形成起来的。职业道德属于意识形态领域中的一个范畴，根据经济基础决定上层建筑的基本原理，在人类社会发展的不同历史阶段，职业道德必然会表现出不同特点和要求。

古代教师承担着多种职业角色，教书育人只是其中之一，从而表现出鲜明的兼职性。只有到了近代社会，教师工作越来越专职化，教师只从事教书育人的工作，真正的教师职业道德才有得以产生的社会环境。近代以来，社会生产力水平显著提高，科学技术快速发展，学校教育内容远远超出了德育的范围。就洋务学堂情况来看，外国语学堂、武备学堂、船政学堂、水师学堂等的出现，开设了大量中国传统教育中根本没有涉及的教学课程，如物理、化学、天文学、地质学、地理学，等等。这些教学内容远远超出了“四书”“五经”的范畴，这些教学内容的传递必然需要有专门教师来完成。传统教师根本难以完成这一使命，教师角色的转型必然要求教师职业道德规范也有相应转型。与古代教师相比，首先，近现代教师所承担的社会责任不同。一个内忧外患的中国如何能够摆脱“三座大山”的压迫，从而建立起一个独立自主的新中国是教师们无法推脱的历史责任。其次，教学内容不同。仅仅以忠恕仁爱为核心的德育无法让中国走向富强，科学技术知识的学习要在教学内容中占据相当大的比重。再次，教育对象的范围显著扩大。近现代教师面临着教育领域中的这些新的变革，其职业道德的规范也需要做出相应的转变和调整。

近现代教师至少要正确处理自身与国家兴亡之间的关系，与学生发展之间的关系，与教师群体中其他成员之间的关系。中国古代战乱不断，朝代更迭不止。虽也偶有外族入侵，但国人对民族危亡的体验从来没有近现代社会这么深刻。面对数千年未有之变局，教师们绝对无法“两耳不闻窗外事、一心只读圣贤书”。处在民族危亡的历史时刻，教师必须要把自己的职业与民族、国家紧紧相连。从师生关系来看，五四运动之后，民主科学的观念广为传播，教师不能再从专制主义的思维方式出发来处理师生关系，而是要平等地对待学生。古代教师大多“各自为阵”，一个教师就可以完成学生的培养（古代中央官学例外），现代意义上的“教师共同体”根本没法形成。而如今，在一所学堂或者学校之中，一个教师群体在合作培养学生，教师必然要面临着如何处理同事之间的关系。这一系列古代教师与近现代教师之间职业特征的对比，显示出教师职业道德产生的历史必然。因而，近现代教师的职业道德具有显著的爱国主义、民族主义和社会主义色彩，教师工作与国家、民族的命运紧密联系在一起。这就使近现代专职教师的职业道德的要求比古代兼职教师的君子道德更加广泛。

（二）教师职业道德的演进

清末民初，专门教师职业出现并快速发展，教师职业道德受到教育家们的高度重视。张謇认为，“诸友须知教育事业，课程是一事，管理又是一事；学问是一事，道德又是一事，其间消息关联”。133而且，教师职业道德的养成不仅仅局限于诉诸自我修养，还强调法律的约束。“教员有违背国家法律，侵损地方公益，亏丧个人行检之事，若被人指摘控告……停其教育权，甚至并夺其公民权，就学之校追回毕业证书”134。张謇要求教师对学生要严格管理，强调“师道尊严”，反对放任学生。他认为教师对学生的放任是相当危险的，就像军队放任一样，“学校放任，则师不能以教，将不能令则军败，师不能教则学校败，其为国患，莫此之尤”。135康有为在《大同书·去家界为天民》中针对幼儿教师、小学教师、中学教师和大学教师的职业道德都进行了大量论述。蔡元培认为，教师是“人的榜样”，“自己的行为要做别人的模范”，所以，教师自身应有较高的道德修养。基于这样的认识，他在北大期间，组织“进德会”，以提高教师员工的道德水平。他要求教师要“满腔热忱地去关心、爱护学生”，并在公正地对待每个学生的同时，努力探索一些灵活的管理方法。136梁启超认为，教育家要淡泊明志，献身教育事业，“必终身以教育为职志，教育之外，无论何事均非所计”137；教育家要树立正确的人生观和苦乐观，教育家的快乐“就藏在职业的本身，不必等到做完职业之后找别的事消遣才有快乐，所以能继续……这种快乐任凭你尽量享用，不会生出后患，所以能彻底……拿被教育人的快乐来助成自己的快乐，所以能圆满”138；教育家要奋发进取，百折不挠，“人生在世是要天天劳作的，劳作便是功德，不劳作便是罪恶”139。

进入近现代社会，教师职业道德不仅重视对师道的传承，更加强调独立思考、勇于探究的科学创新精神；师生关系从教师的绝对权威中解放出来，更加追求民主平等。陶行知先生认为第一流的教育家应当是“敢探未发明的新理，即是创造精神；敢入未开化的边疆，即是开辟精神”140。做教师的人应当怎样才能帮助解决国难而不致加重国难？对这一问题他给出的回答是：“第一，追求真理；第二，讲真话；第三，驳假话；第四，跟学生学；第五，教你的学生做先生；第六，和学生、大众站在一条战线上。”141廖世承的教师职业道德思想主要有：教师要有积极探究，勇于尝试和艰苦卓绝的精神；教师对同事须和衷共济，对校长要爱戴；教师要热爱儿童、青年；教师要学而不厌，诲人不倦。142陈鹤琴要求教师，对人要和蔼可亲、不发脾气、帮助别人；对自己能掌握自我批评的武器、不自私、注意健康；对儿童热爱、公平；对同事必须合作；对工作有高度热情、富有创造、决不灰心；对学问要做到“学习、学习、再学习”；对敌人憎恨。143张宗麟明确提出“打倒师威、建设师爱”。“教育是爱的艺术，儿童应该在教师的爱的心田里生长的”。他强调尊重儿童的自由，国家应该为儿童立法，教师和学生应该同生活共甘苦。144

早期无产阶级革命家们对教师职业道德进行了大量有益的论述。这突出地表现在几个方面。其一，教师要关心政治，要有政治觉悟。徐特立从他自身的工作体会谈到，“我在工作中的一点成就是与党的领导分不开的，只有在党的领导下亲身参加广大群众的革命运动来锻炼，才有可能在革命事业中贡献个人力量。再就是要有无产阶级的政治立场，有全心全意为人民服务的精神”145。陈独秀认为，教育界一定要关心政治，“教员学员除了教书读书以外，出来主张教育独立，主张司法独立，主张驱彭，也都是政治运动，还说不干预政治，真是掩耳盗铃”146。杨贤江认为，“教育者应当是一个革命者。要评定教师能不能尽职，就看他有没有革命的精神”147。20世纪上半期，在一个全国人民处于水深火热的年代，无产阶级教育家们要求教师要具有革命精神是理性的必然。其二，强调以民主平等为基础的新型师生关系。徐特立认为，“教师应该严格，不要严厉；严厉是封建的，如体罚等，那是使教师变成了统治者，而学生则变成了被统治者……但我们也反对放松自流，放松自流，乃是资产阶级的自由主义，我们则不要这个东西”148。徐特立特别反对体罚，他认为“在人民民主国家的小学校里，还存在着体罚，这是一个严重的问题，即是与人民民主制度对立的问题，与我们的社会制度不相容的问题”149。“我们的教育是革命的教育，其目的是教国民不是教顺民，应反对无理的服从及自己没有了解的盲从……惩戒方法以不用为是”。150也就是说，要把尊重学生与严格要求辩证统一起来。既要尊重学生的平等人格，也要严格要求学生，这才是真正的对学生负责。恽代英严厉批判以前的教育没有尊重学生，学生见到老师就像老鼠见到猫一样，这样培养出来的学生不会有主人翁责任感，只会培养出学生的奴性。要改变这样的教育，教师“应当视学生如朋友，并且如尊敬的朋友，切不可再有轻视的表示”151。教师不但要尊重学生，还要关心学生，与学生互敬互爱。杨贤江强调教师与学生之间的合作关系。教师当以原谅学生为合作，以不干涉学生为合作，以援助学生为合作。152其三，强调教师要以身作则。徐特立的论述具有代表性。他认为，“教师是有两种人格的，一种是‘经师’，一种是‘人师’。人师是教行为，就是怎样做人的问题。经师是教学问……我们的教学是要采取人师和经师二者合一的，每个教科学知识的人，他就是一个模范人物，同时也是一个有学问的人”153。

新中国成立后，教师职业道德的一个鲜明特点就表现为坚持无产阶级立场，坚持为人民服务的精神。叶圣陶先生从事教学和教育领导工作七十余年，对师德观的论述颇有意义。他非常重视教师“身教”的作用，强调教师“必须以身作则”。他说，“我相信全国小学教师都怀着为人民服务的意愿，必然能够以身作则，实行身教，使小学生真从心里说出守则的这些话，真拿这些话勉励自己，管住自己”。154在《教育工作者的全部工作就是为人师表》一文中，叶圣陶进行了三点解释：“教育工作分‘言教’和‘身教’，以‘身教’为贵；知识学问无止境，品德修养无止境；‘知也无涯’，没有接触过的事物不能知，没有探索过的道理不能知。”155成仿吾在中国人民政治协商会议第一届全体会议上的发言指出，“我们的教育工作还必须贯彻为人民服务的思想，教育方法必须使理论与实际一致，我们的教育工作必须贯彻这一原则”156。因此，教师需要用马克思主义来武装自己的头脑，“我们要培养人民教师，不是教书匠，只是专，教教课，不能称为人民教师，只能是教书匠。……所以不只要抓专，也要抓红，又红又专”157

（三）教师职业道德的建设

清朝末年，学校教育的快速发展，产生了对教师的巨大需求。作为专门培养教师的师范教育把教师职业道德的培养作为其中重要内容之一。随着壬寅癸卯学制、壬子癸丑学制、壬戌学制的颁布实施，学校教育制度日渐完善，完整的师范教育体系建立，对师范生和在职教员的考核制度也逐步建立。在制度化的教育体制中，教师职业道德就不再停留在教师个体内省自修的层面上，而体现为一种国家意志，政府对教师职业道德做出相关规定和教员定期检定制度。清末，全国各地小学渐次设立，而师范学堂毕业生仍廖廖无几，需用小学教员至为急切。为振兴教育，清政府学部采取各种奖励措施聚焦师资力量。同时，严把小学教员的入口关，清政府学部于宣统二年，即公元1910年，颁布《检定小学教员章程》。随后，各省为更好执行学部规定，陆续制定相应章程。如江苏于1911年制定的检定小学教员的章程有十五条，其中重要内容之一便是“注重教员品行，如有下列情况即不得参与检定：曾犯刑律者、沾染嗜好者、举贡生监曾经斥革者、斥革教员未恢复者”。在江苏省小学教员检定科目中，排在首位的便是《修身》，主要考查小学教员的人伦道德要旨。1581911年，清政府学部颁布《检定初级师范学堂中学堂教员章程》，其中即有诸多有关教师职业道德的规定。曾犯刑律者、现有刑事诉讼者、沾染嗜好者、举贡生员曾经斥革尚未开复者均不得与于检定；业经检定之教员如有学业荒废、教授不合法者，不尽心教授、久旷课者，现在词讼案久不结者经复核属实，得分别辞退；业经检定之教员如经学务官绅查明确有逾闲荡检之证据者，现染嗜好者，现犯刑律者，干涉教育范围以外如地方词讼等事及投入各种违法之会党者，将使检定文凭撤销。

1912年9月3日，中华民国建立之后的第一个《学校系统令》诞生；1912年9月29日，《师范教育令》的颁布奠定了民国师范教育的基石；1912年12月10日，民国教育部根据《师范教育令》的基本精神，颁布了《师范学校规程》。《师范学校规程》中“教养学生之旨要”部分对师范生应当具有的品德作出规定。如，“爱国家、尊宪法，为充任教员者之要务，故宜使学生明建国之本原，践国民之职分”；“独立博爱为充任教员者之要务，故宜使学生尊品格而重自治，爱人道而尚大公”；“世界观与人生观为精神教育之本，故宜使学生究心哲理而具高尚之志趣”。在师范学员学科课程体系中，“修身”仍是其中重要内容之一。《师范学校规程》规定，“修身要旨，在养成道德上之思想情操，勉以躬行实践，具为师表之品格，并解悟高等小学校及国民学校修身教授法”。1591916年10月，民国教育部颁布《国民学校令》，规定国民学校校长教员在不得已的情况下，可以对学生施以威严，但不得用体罚。得到教员许可状的教员，如果“被处徒刑以上之刑未复权者”，“失财产上之信用，被人控实，尚未清结者”，其许可状即为无效。国民教育体系的建立，需要大量教师，从而推动了师范教育的发展。到1931年，全国师范学校总数867所，学生94 683人。1601932年12月，国民政府颁布《师范学校法》和《小学法》，小学应“遵照中华民国教育宗旨及其实施方针，以发展儿童之身心，培养国民之道德基础”。要达此目标，师范学校则要“以严格之身心训练，养成小学之健全师资”。1611936年《小学规程》第七十八条规定，“违犯刑法，证据确凿者”，“行为不检或有不良嗜好者”，“任意旷废职务者”，应当解职。162同期，在中国共产党领导的革命根据地，教育事业也在蓬勃发展。1934年3月，中央政府人民教育委员部颁布的《高级师范学校简章》指出，高级师范学校的任务之一是“用马克思主义唯物辩证法的教育方法，来批判传统的教育理论与实际，培养中小学校的教员，以建立苏维埃教育的真实基础”。163这体现出中国共产党领导下的教育事业要求教师必须要是以马克思主义武装起来的人民教师。这与封建教育和资本主义的教育有着根本的区别。1940年下半年，陕甘宁边区教育厅颁布《师范学校暂行规程》，规定边区师范学校以培养新民主主义的地方小学教育师资为宗旨，要完成下列训练：把握新民主主义的政治方向；获得关于社会科学及自然科学的基本常识；养成优良的生活习惯，锻炼坚强的体魄；学习初步的教育理论及教学技能；培养终身服务教育的精神。164

新中国建立后，1952年7月16日，教育部颁布试行《师范学校暂行规程（草案）》，“总则”部分规定，师范学校的任务是根据新民主主义教育方针，以理论与实际一致的方法，培养具有马克思列宁主义和马克思列宁主义与中国革命实际相结合的毛泽东思想的初步基础，中等文化水平和教育专业的知识、技能，全心全意为人民教育事业服务的初等教育和幼儿教育的师资。这一规定表明，新中国的人民教师是要用马克思主义武装自己头脑的教师，要坚定地服从中国共产党领导，全心全意为人民服务。《师范学校暂行规程（草案）》中制定的《师范学校（教学计划）》中，政治科目三年学时总数294学时，占三年总课时的8.73%，没有其他的德育课程。在1980年10月教育部颁布的《中等师范学校教学计划（试行草案）》三年制师范学校教学计划中，政治课学时三年共计171学时，占三年总课时的5.46%。1980年8月22日，教育部颁布《中等师范学校规程（试行草案）》规定中等师范学校的任务：培养具有社会主义觉悟、辩证唯物主义世界观、共产主义道德品质，从事小学或幼儿教育工作必备的文化与专业知识、技能，热爱儿童，全心全意为社会主义教育事业服务，身体健康的小学和幼儿园师资。并且还具体对师范学校思想政治工作做了诸多规定，要求中等师范学校学生（职前教师）必须做到：热爱专业，努力学习；热爱儿童，使自己的言行成为儿童的模范；尊敬师长，团结同学；尊重附属小学的干部和教师，在教育实习和见习中虚心接受他们的指导和帮助；自觉地遵守法纪，勇于同坏人坏事作斗争；对人有礼貌，尊敬长者，助人为乐；热爱劳动，爱护公共财物；注意公共卫生和个人卫生，经常保持整洁的仪表；表里如一，忠诚坦白，有错就改；爱护学校和班级的荣誉，遵守学校各项规章制度，劝止同学一切不良行为。165这一系列有关教师职业道德的规定，都体现出新中国建立后，在中国共产党领导之下的人民教师应该具备的职业道德的新内涵。

三、当代社会的教师职业道德

改革开放之后的当代社会，各项社会主义现代化建设事业蓬勃发展，教育事业取得了举世瞩目的成就。到20世纪末，基本普及九年义务教育，高等教育大众化水平显著提高，职业教育和成人教育体系逐步完善。2009年，全国初等教育专任教师566.75万人，中等教育专任教师592.28万人，普通高等学校专任教师129.52万人。166教师队伍建设是教育事业健康发展的中坚力量和基本依靠，时代的发展也给教师职业道德建设提出了新的要求。

（一）专业教师的专业道德

随着社会分工的日益发达，一些学者和专家对职业做了进一步的区分，把各种职业区分为专业职业、半专业职业和一般职业。由此以来，专业便取得了与一般职业不同的内涵和更高的社会地位。功能主义理论认为，专业是那样一些职业，即它的成员具有能够实现其社会功能的高水平知识和技能，这种社会功能是良好社会运转的核心。霍伊尔（Hoyle）对功能主义的专业理论进行总结之后，列举出它所提出的专业区分标准：（a）专业是能够发挥重要社会功能的职业；（b）这一功能的实现需要相当级别的技能；（c）技能操作的情境有新的问题需要解决的情境，而非完全的常规情境；（d）实践者必须具备完整的系统知识；（e）系统知识的获得以及特殊技能的发展需要长期的高等教育；（f）教育及培训的阶段也是职业价值社会化的过程；（g）这些价值将当事人的利益置于中心；（h）对于专业人员来说，拥有实践的自主权是必要的；（i）有组织的专业应在相关的公共政策制定中有较强的影响力，应具有对专业责任活动的高度控制和与此情形相一致的高度自治；（j）高度特权及高级别的酬劳。167从这些专业标准来看，教学具有重要的社会功能，教学每时每刻都面临着新的情境并没有成规可以严格地遵循，要从事教学工作必须经过专业的教育而且专业培训会持续整个职业生涯。因此，教学应该是专业，教师应该是专业人员。有学者认为“‘作为专业的教师’(teacher as professional)是教师教育学的逻辑起点”。168

1963年，联合国教科文组织在《关于教师的地位》一文中指出应当尊重教师的专业地位，促进教师职业专业化。我国的《教师法》规定，“教师是履行教育教学职责的专业人员，承担教书育人，培养社会主义事业建设者和接班人、提高民族素质的使命”。法律文本的规定并不意味着实践上的广泛认可。教师职业群体和教师个体都需要专业发展，从而争取自身的专业地位。就目前教师专业地位来看，虽然还屡屡受到各种挑战与质疑，教师专业更多地被视为“准专业”或者“半专业”，但是，从国际教师教育改革的趋势来看，大都把教师专业化作为提高教育质量的前提和途径，以此来指导教师教育改革。提高教师专业地位和教师专业化发展水平已成为教师教育改革的基本方向，这也必然提出与教师专业相对应的教师专业道德研究课题。

教师专业发展的内容具有多种多样的界定，比如：（1）教师专业化的教学品质包括服务的理想、教学认识论、专业团体、专业伦理规范。169（2）教师专业发展包括教师的专业理念、专业智能、专业服务精神、自我专业发展意识。170（3）教师专业发展包括教师的专业知识、专业技能、专业信念、专业动机态度、专业情感、专业期望、专业发展意识。171（4）教师专业发展包括教师的师德水平的提升；教育观念的更新；教学能力的增强；教学行为的改善；教学经验的积累；教育智慧的生成；自主意识的管理；教育幸福的体验；生命价值的实现等。172（5）还有学者认为，教师专业发展有其特定的内涵，其中，主要是职业理想和教学认识论和专业伦理规范的发展。173。虽然对专业化教师的素质结构具有各种不同的表述，但是，显而易见，教师专业道德是教师专业发展的一个重要内容。在专业的视野中，教师不再把教学仅仅视作谋生的手段，而是倾其身心孜孜以求的事业。专业作为高级职业，其本身具有浓烈的伦理道德色彩。因此，教师专业道德就是教师作为一个专业在其专业活动中所应该拥有的道德规范。

从历史来看，在漫长的古代以“德教”为主要教学内容的教育制度下，教师历来被视为道德的化身。即使到了近现代社会，教师依然是社会道德建设的引领者和示范者。教师个人道德与教师职业道德并没有做出明确的区分，而相互混同。西方社会中的“道德是指个体品性，是个人的主观修养与探索，是主观法；伦理是指客观的伦理关系，是客观法”。174也就是说，西方对伦理与道德作出了区分，伦理是从社会角度对人与人之间关系调节的规范，道德是个体角度的身体力行，是行为主体内心世界的有所得。而中国的道德沿着反身内省和道德立法两条线索发展，实质上涵盖了西方语境中的伦理和道德两个概念的内涵。联系到师德，在传统意义上并没有对教师个体道德与教师职业道德作出区分，前者强调个体反身内省，后者强调社会的道德立法。在教师专业发展得到广泛认可的时代背景下，教师个人道德与教师职业道德的混同不能适应教师专业发展的需要。“人们将追求职业精神与专业品质的教师职业道德混同于因人而异、琐碎零散的教师道德，这在一定程度上造成了当前师德发展和师德建设的困境”。175在教师专业发展已成为教师教育主流方向的前提下，“从抽象、模糊、未分化的教师职业道德走向具体、明确、专业化的教师专业道德是教师专业化发展的必然要求”176，“从教师专业生活的需要出发、从专业发展的角度理解教师道德建设也是我们提高师德建设实际效果的一个必由之路”。177教师专业道德的提出并不是对教师职业道德的否定，而是辩证的发展。教师专业道德是在教师职业成为专业的背景下提出的，是与教师专业相适应的伦理规范。与一般教师职业道德相比，教师专业道德“强调从专业特点出发讨论伦理规范的建立，而不是一般道德在教育行业里的简单演绎与应用。所建立的伦理标准都有较为充足的专业和理论的依据，充分考虑了教师专业工作和专业发展的特点与实际，全面、具体、规范，要求适中”178。

（二）教师职业道德制度建设的演进

当代中国处在社会转型期，“这种社会转变所引致的深刻的社会整合与控制方式——主导性规范形态的变化：由以道德规范为社会的主导性规范向以法律为社会的主导性规范的转变”179。这一转变使当代社会表现为一个“制度世界”，社会伦理道德的实现日益需要外界的制度化规约，即“道德立法”。“道德需要制度的伦理关怀。通过制度的合理安排使各种复杂的社会利益关系得到正当解决，这是社会道德建设的基础。……如果没有制度调节来奠定和保持社会公平、正义的伦理基础，那么道德自律在利益冲突面前是很难维持和巩固的”。180教师职业道德是道德在教师职业领域中的具体体现，是调节教师职业行为中各种关系的规范的总和。教师职业道德不是自然生成的，也不能仅仅依靠教师“反身内省”来提高职业道德水平，而需要加强教师职业道德制度建设。改革开放以来，尤其是建立和完善社会主义市场经济体制以来，教师职业道德作为教师队伍建设的重要内容受到广泛关注和重视。

1984年10月13日，为提高教师的社会主义觉悟和共产主义道德情操，把青少年培养成为有理想、有道德、有文化、守纪律的一代新人，国家教育部和全国教育工会发布《中小学教师职业道德要求（试行草案）》。其主要内容有六条：（1）热爱社会主义祖国，热爱中国共产党，热爱社会主义，热爱人民的教育事业；（2）执行教育方针，遵循教育规律，面向全体学生，教书育人，培养学生德、智、体全面发展；（3）认真学习马列主义、毛泽东思想，学习科学文化知识和教育理论，钻研业务，精益求精，勇于创新；（4）热爱学生，了解学生，循循善诱，诲人不倦，不歧视、讽刺、体罚学生，建立民主、平等、亲密的师生关系；（5）奉公守法，遵守纪律；热爱学校，关心集体；谦虚谨慎，团结协作；与家长、社会紧密配合，共同教育学生；（6）衣着整洁，举止端庄，语言文明，礼貌待人，以身作则，为人师表。181

1991年8月13日，国家教育委员会和全国教育工会发出《关于颁布〈中小学教师职业道德规范〉的通知》，明确提出，加强教师的职业道德教育，提高教师的道德素质，是中小学教师队伍建设的一项基本任务，也是当前加强中小学教师思想政治工作的一项基本内容。教师队伍的思想、政治、道德素质如何，直接关系着我国能否培养一代社会主义事业建设者和接班人，各地必须予以高度重视。中小学教师职业道德规范的基本内容有：（1）热爱社会主义祖国，拥护中国共产党的领导，学习和宣传马列主义、毛泽东思想，热爱教育事业，发扬奉献精神；（2）执行教育方针，遵循教育规律，尽职尽责，教书育人；（3）不断提高科学文化和教育理论水平，钻研业务，精益求精，实事求是，勇于探索；（4）面向全体学生，热爱、尊重、了解和严格要求学生，循循善诱，诲人不倦，保护学生身心健康；（5）热爱学校，关心集体，谦虚谨慎，团结协作，遵纪守法，作风正派；（6）衣着整洁、大方，举止端庄，语言文明，礼貌待人，以身作则，为人师表。182

1997年9月1日，国家教育委员会和全国教育工会《关于重新颁发〈中小学教师职业道德规范〉的通知》指出，我国改革开放和社会主义现代化建设事业进入了一个新的历史阶段，新的形势对中小学教师队伍建设提出了更高的要求。为此，根据《中共中央关于加强社会主义精神文明建设若干重要问题的决议》、《中共中央关于进一步加强和改进学校德育工作的若干意见》和《中华人民共和国教师法》，对1991年国家教育委员会和全国教育工会联合颁发的《中小学教师职业道德规范》进行了必要的修订：（1）依法执教。学习和宣传马列主义、毛泽东思想和邓小平同志建设有中国特色社会主义理论，拥护党的基本路线，全面贯彻国家教育方针，自觉遵守《教师法》等法律法规，在教育教学中同党和国家的方针政策保持一致，不得有违背党和国家方针、政策的言行。（2）爱岗敬业。热爱教育、热爱学校，尽职尽责、教书育人，注意培养学生具有良好的思想品德。认真备课上课，认真批改作业，不敷衍塞责，不传播有害学生身心健康的思想。（3）热爱学生。关心爱护全体学生，尊重学生的人格，平等、公正对待学生。学生严格要求，耐心教导，不讽刺、挖苦、歧视学生，不体罚或变相体罚学生，保护学生合法权益，促进学生全面、主动、健康发展。（4）严谨治学。树立优良学风，刻苦钻研业务，不断学习新知识，探索教育教学规律，改进教育教学方法，提高教育、教学和科研水平。（5）团结协作。谦虚谨慎、尊重同志，相互学习、相互帮助，维护其他教师在学生中的威信。关心集体，维护学校荣誉，共创文明校风。（6）尊重家长。主动与学生家长联系，认真听取意见和建议，取得支持与配合。积极宣传科学的教育思想和方法，不训斥、指责学生家长。（7）廉洁从教。坚守高尚情操，发扬奉献精神，自觉抵制社会不良风气影响。不利用职责之便谋取私利。（8）为人师表。模范遵守社会公德，衣着整洁得体，语言规范健康，举止文明礼貌，严于律己，作风正派，以身作则，注重身教。183

1999年9月13日，教育部发布《中小学教师继续教育规定》，明确中小学教师继续教育的内容主要包括：思想政治教育和师德修养；专业知识及更新与扩展；现代教育理论与实践；教育科学研究；教育教学技能训练和现代教育技术；现代科技与人文社会科学知识等。师德修养被列为教师继续教育内容体系中的重要项目之一。2001年12月24—25日，教育部师范司联合多家单位在北京共同举办以“以人为本、敬业奉献”为主题的中国师德建设论坛，对以人为本的师德内涵、以德治教与师德建设、师德建设的制度保证、通过学科教育渗透道德教育、师德建设与青年教师发展等多个论题进行了深入研讨。2004年9月9—10日，为促进师德建设，教育部举办了以“光荣的人民教师”为主题的首届全国师德论坛，目的是探讨新形势下师德建设的规律和特点，交流各地师德建设的新鲜经验，展示全国优秀教师的良好形象，研究全面加强和改进师德建设的新思路和新举措。2005年，《教育部关于进一步加强和改进师德建设的意见》指出，“加强和改进师德建设是全面贯彻党的教育方针的根本保证，是进一步加强和改进青少年学生思想道德建设和思想政治教育的迫切要求”。184提出通过强化师德教育、加强师德宣传、严格考核管理、加强制度建设等措施改进师德建设。

2008年9月1日，为贯彻落实党的十七大精神和胡锦涛总书记“8.31”重要讲话精神，进一步加强教师队伍建设，全面提高中小学教师队伍的师德素质和专业水平，教育部和中国教科文卫体工会全国委员会发出《关于重新修订和印发〈中小学教师职业道德规范〉的通知》(教师［2008］2号)。在广泛征求意见的基础上，对1997年国家教育委员会和全国教育工会联合印发的《中小学教师职业道德规范》进行了修订，基本内容有：（1）爱国守法；（2）爱岗敬业；（3）关爱学生；（4）教书育人；（5）为人师表；（6）终身学习。185

为贯彻落实党的十七届六中全会精神，全面提高高校教师职业道德水平，教育部、中国教科文卫体工会全国委员会研究制定了《高等学校教师职业道德规范》，并于2011年12月23日正式发出通知。《高等学校教师职业道德规范》从爱国守法、敬业爱生、教书育人、严谨治学、服务社会、为人师表六个方面对高校教师的道德规范提出了具体要求。

（三）当代教师职业道德的发展

胡锦涛同志在全国教育工作会议上的讲话指出：“教育大计，教师为本。要把加强教师队伍建设作为教育事业发展最重要的基础工作来抓……努力造就一支师德高尚、业务精湛、结构合理、充满活力的高素质专业化教师队伍”，并要求“广大教师要增强教书育人的责任感和使命感，把教学作为首要任务，自觉加强师德建设，大力弘扬优良教风，努力提高业务水平，积极探索和实践教育教学规律，关爱学生，严谨笃学，淡泊名利，自尊自律，全心全意帮助学生全面发展，做学生健康成长的指导者和引路人”。186温家宝同志也强调：“能否造就一支师德高尚、业务精湛、结构合理、充满活力的高素质专业化教师队伍，是我国教育发展中一项重要而紧迫任务”，“广大教师要自觉加强师德修养，‘学为人师，行为世范’”。187陈桂生教授认为，大谈师德“只是由于教师职业环境以及它所依存的社会环境、社会风尚发生了急剧变化，一方面客观上需要树立反映新时代的师德新风尚；另一方面，以防好的传统师德面临沦丧的危险”。188社会环境的这种变迁突出地表现在两个方面：其一，市场经济体制的冲击。在中国社会中，一直以来存有一种根深蒂固的认识，认为教师职业的神圣性需要教师群体的无私奉献和不计回报来维护，一个好教师的评判标准就是将自我牺牲、自我奉献精神发挥到极致，教师一旦计较个人得失便会被视为“不道德”。189在社会主义市场经济体制的环境中，教师在职业活动领域之外，必然要作为一个市场主体参与到市场经济活动中去。因为离开市场经济的交换活动，教师根本无法获得自己生存所需要的生活资料。传统上提倡奉献、不计个人得失的蜡烛精神，在现实中却使教师面临着生存的危机。这样的生活处境必然会影响教师的个人价值观。市场经济尊重每一个市场主体的劳动成果，奉行等价交换原则。教师的劳动价值如何衡量？刚性的教师人事管理制度使教师劳动价值难以在市场中得到体现，而实现个人价值又是人的基本需要之一。市场经济提倡平等竞争，这也使教师在面对种种利益冲突时对于究竟是谦让还是竞争的选择陷入两难。其二，多元文化的冲击。以市场经济为基础的现代社会是一个包容的社会，全世界各种文化价值观念必然会参与进来。这使生活于其中的人，包括教师，面临着前现代—现代—后现代、传统与现代、东方与西方等多元维度的挤对。几千年来奉行的所谓道德“绝对价值”瓦解，许多过去被视为真理和永恒的绝对价值遭到颠覆，人们似乎什么都可以做，无论怎么选择总可以为自己找到合理的辩护依据。总之，建立一个统一的师德规范与市场经济冲击下教师价值观多元化之间存在着深刻的矛盾。不少教师认为是新的时代环境制造了社会问题的“寻租空间”，是市场经济的超常规发展和多元社会的无序演进导致了许多社会失范行为的发生，教师道德失范只是诸多社会失范行为的表现之一。190在认识到当前社会环境对教师职业道德发展困境原因的同时，必须清醒地意识到，纯粹的外部归因是不能从根本上解决问题的。社会转型是历史的必然，教师职业道德是不能越过其所处社会环境的，在社会环境的约束条件之下谈论教师职业道德发展才是真正坚持了历史唯物主义的观点。

改革开放三十多年来，从中央到地方各级政府、从教育主管部门到各级各类学校，大力加强师德师风建设，取得了一系列显著的成就，造就了一批引领时代潮流的师德先进人物。如带病援疆、倒在讲台上的北大教授孟二冬，如临危不惧、爱生如子的开县优秀教师群体，又如在2008年“5·12汶川大地震”中涌现出来的师德模范群体。与此同时，应该看到，伴随着我国教师专业化进程的加快，我国教师职业道德建设方面呈现出明显的相对滞后性。有学者对中学阶段教师的职业道德发展状况进行调研，结果显示：（1）教师对教师职业认同度较低。假如让教师再做一次职业选择，只有两成的教师表示会再次选择教师职业，其中，男教师的比例显著低于女教师，欠发达地区教师会再次选择教师职业的比例显著低于发达地区。（2）从教的原因更多来自职业外部。只有四成左右教师是因为职业兴趣而选择教师的，其中，因职业兴趣从教的女教师所占比例明显高于男教师，发达地区高于欠发达地区。（3）教师工作积极性有待提高。有两成的教师认为当前教师的工作状态属于被动应付，各类地区之间不存在明显差异，教师工作积极性偏低是个普遍性的问题。（4）教师工作需要对学生更多关爱。“爱心”被列在教师重要品质的榜首，但有54.4%的学生只是偶尔会感受到教师的关心，还有5.5%的学生表示从来没有感受到教师的关心。有八成的学生希望教师能够扮演“朋友”的角色，但现实中有四成的学生认为教师像“领导”。191

总而言之，教育是一项具有悠久历史的事业，教师在人类文化传承中发挥着重要的作用，而教师职业道德又是教师专业发展中的重要内容。当代教师职业道德既要继承从古代到近现代的我国优秀师德传统，也应吸收世界不同国家师德师风的精髓。当代教师职业道德建设以促进教师专业发展为基本立足点，从制度层面努力推动教师专业道德的建设，涌现出了一批优秀的师德模范，也存在诸多需要改进的问题。教师职业道德是提高教育质量的必然要求，教师职业道德建设是教育改革发展中的一个永恒的、历久弥新的课题。当代人民教师的职业道德建设之路任重而道远。

76　《孟子·滕文公上》。

77　《礼记·学记》。

78　张传燧主编：《中国教育史》，高等教育出版社2010年版，第19页。

79　《辞源》（合订本），商务印书馆1988年版，第529页。

80　《礼记·学记》。

81　《礼记·学记》。

82　《中说·立命》。

83　《管子》。

84　《左传·昭公十八年》。

85　《论语·子路》。

86　《论语·卫灵公》。

87　《论语·述而》。

88　《论语·雍也》。

89　《墨子·尚贤下》。

90　《墨子·公孟》。

91　《荀子·大略》。

92　《荀子·致士》。

93　《道德经》。

94　《春秋繁露·玉杯》。

95　《法言·学行》。

96　《师说》。

97　《进学解》。

98　《朱子语类》卷三六。

99　《朱文公文集》卷七十五。

100　《荆门军上元设厅皇极讲义》卷二十三。

101　《王阳明全书》卷二。

102　《王阳明全书》卷二。

103　《法言·学行》。

104　《论语·述而》。

105　《论语·述而》。

106　《论语·述而》。

107　《朱子语类》卷三六。

108　《论语·公冶长》。

109　《法言·学行》。

110　《汉书·董仲舒传·对策一》。

111　《春秋繁露·执贽》。

112　《法言·学行》。

113　《论语·卫灵公》。

114　《中说·礼乐》。

115　《答严厚舆秀才论为师道书》。

116　《郑氏佚书·论语注》卷四。

117　《王阳明全书》卷二。

118　《张载集·经学理窟·学大原上》。

119　《论语·子路》。

120　《孟子·离娄上》。

121　《法言·君子》。

122　《礼记·大学》。

123　《礼记·学记》。

124　《礼记·中庸》。

125　《论语·述而》。

126　《孟子·公孙丑上》。

127　《答冯宿书》。

128　《陆九渊集》卷六。

129　《省试颜子不贰过论》。

130　《孟子·尽心上》。

131　《荀子·修身》。

132　中国大百科全书》第28卷，中国大百科全书出版社2009年版，第364页。

133　《张季子九录·教育》卷四。

134　《张季子九录·教育》卷二。

135　《张季子九录·教育》卷三。

136　林崇德主编：《师德通览》，山东教育出版社2000年版，第355页。

137　梁启超：《中国教育之前途与教育家之自觉》，见陈恂主编：《中国近代教育文选》，人民教育出版社1983年版，第142页。

138　梁启超著：《饮冰室合集》（5），中华书局1989年版，第13页。

139　梁启超著：《饮冰室合集》（5），中华书局1989年版，第27页。

140　华中师范学院教育科学研究所主编：《陶行知全集》第1卷，湖南教育出版社1984年版，第113页。

141　华中师范学院教育科学研究所主编：《陶行知全集》第3卷，湖南教育出版社1985年版，第29页。

142　林崇德主编：《师德通览》，山东教育出版社2000年版，第446页。

143　北京市教育科学研究所编：《陈鹤琴教育文集》下卷，北京出版社1985年版，第18页。

144　张沪编：《张宗麟幼儿教育论集》，湖南教育出版社1985年版，第832页。

145　中央教育科学研究所编：《徐特立教育文集》，人民教育出版社1986年版，第304、243、265、148页。

146　戚谢美、邵祖德编：《陈独秀教育论著选》，人民教育出版社1995年版，第318页。

147　中央教育科学研究所、厦门大学编：《杨贤江教育文集》，教育科学出版社1982年版，第270、270页。

148　中央教育科学研究所编：《徐特立教育文集》，人民教育出版社1986年版，第243页。

149　中央教育科学研究所编：《徐特立教育文集》，人民教育出版社1986年版，第304、265、148页。

150　中央教育科学研究所编：《徐特立教育文集》，人民教育出版社1986年版，第304、265、148页。

151　《恽代英文集》（上），人民出版社1984年版，第577页。

152　中央教育科学研究所，厦门大学编：《杨贤江教育文集》，教育科学出版社1982年版，第270页。

153　中央教育科学研究所编：《徐特立教育文集》，人民教育出版社1986年版，第242页。

154　叶圣陶著，刘国正主编：《叶圣陶教育文集》（2），人民教育出版社1994年版，第424、555页。

155　叶圣陶著，刘国正主编：《叶圣陶教育文集》（2），人民教育出版社1994年版，第424、555页。

156　中央教育科学研究所编：《成仿吾教育文选》，教育科学出版社1984年版，第34、179页。

157　中央教育科学研究所编：《成仿吾教育文选》，教育科学出版社1984年版，第34、179页。

158　吴圣苓总主编，刘国平等主编：《师典》，上海人民出版社2004年版，第432页。

159　吴圣苓总主编，刘国平等主编：《师典》，上海人民出版社2004年版，第438、452、472、544、562页。

160　吴圣苓总主编，刘国平等主编：《师典》，上海人民出版社2004年版，第438、452、472、544、562页。

161　教育大辞典编纂委员会编：《教育大辞典·中国近现代教育史》，上海教育出版社1991年版，第27—28页。

162　吴圣苓总主编，刘国平等主编：《师典》，上海人民出版社2004年版，第438、452、472、544、562页。

163　吴圣苓总主编，刘国平等主编：《师典》，上海人民出版社2004年版，第438、452、472、544、562页。

164　吴圣苓总主编，刘国平等主编：《师典》，上海人民出版社2004年版，第438、452、472、544、562页。

165　《中国教育年鉴》编辑部编：《中国教育年鉴(1949—1981)》，中国大百科全书出版社1984年版，第758页。

166　教育部：《2009年教育统计数据》。

167　［瑞典］T.胡森，［德］T.N.波斯尔斯韦特主编，张斌贤等译：《教育大百科全书》第8卷，西南师范大学出版社、海南出版社2006年版，第101页。

168　陈永明、王健：《“教师教育学”学科建立之思考》，载《教育研究》2009年第1期。

169　陈永明主编：《现代教师论》，上海教育出版社1999年版，第182页。

170　叶澜等著：《教师角色与教师发展新探》，教育科学出版社2001年版，第231页。

171　宋广文、魏淑华：《论教师专业发展》，载《教育研究》2005年第7期。

172　杨骞：《教师专业发展“五步曲”》，载《教育研究》2006年第4期。

173　吴安春著：《德性教师论——创造型教师的专业发展》，人民教育出版社2003年版，第211页

174　［德］黑格尔著，范扬、张企泰译：《法哲学原理》，商务印书馆1961年版，第62页。

175　檀传宝等著：《走向新师德——师德现状与教师专业道德建设研究》，北京师范大学出版社2009年版，第23、24、16页。

176　檀传宝等著：《走向新师德——师德现状与教师专业道德建设研究》，北京师范大学出版社2009年版，第23、24、16页。

177　檀传宝等著：《走向新师德——师德现状与教师专业道德建设研究》，北京师范大学出版社2009年版，第23、24、16页。

178　檀传宝：《论教师“职业道德”向“专业道德”的观念转移》，载《教育研究》2005年第1期。

179　施惠玲著：《制度伦理研究论纲》，北京师范大学出版社2003年版，引言。

180　李克海：《制度的伦理化和伦理的制度化》，载《江海学刊》2004年第5期。

181　《中国教育事典》编委会编：《中国教育事典》（初等教育卷），河北教育出版社1994年版，第274页。

182　《中国教育年鉴》编辑部编：《中国教育年鉴（1992）》，人民教育出版社1993年版，第754页。

183　《中国教育年鉴》编辑部编：《中国教育年鉴（1992）》，人民教育出版社1993年版，第931页。

184　《中国教育年鉴》编辑部编：《中国教育年鉴（2006）》，人民教育出版社2006年版，第802页。

185　《中国教育年鉴》编辑部编：《中国教育年鉴（2009）》，人民教育出版社2009年版，第802页。

186　胡锦涛：《在全国教育工作会议上的讲话》，载《人民日报》2010年9月9日。

187　温家宝：《强国必强教强国先强教》，载《人民日报》2010年9月1日。

188　陈桂生：《“师德”研究》，载《教育研究与实验》2001年第3期。

189　檀传宝等著：《走向新师德——师德现状与教师专业道德建设研究》，北京师范大学出版社2009年版，第25页。

190　檀传宝等著：《走向新师德——师德现状与教师专业道德建设研究》，北京师范大学出版社2009年版，第25、142—162页。

191　檀传宝等著：《走向新师德——师德现状与教师专业道德建设研究》，北京师范大学出版社2009年版，第25、142—162页。

第三章 当代教师职业道德的基本特征

师德，作为一种职业道德，既有一般职业道德的共性，又有教师职业的特殊性。作为人民教师，其教师职业道德的本质特征主要体现在四个方面：自觉遵守“廉洁从教”规范；深刻蕴含“两心”属性；充分彰显“三爱”要义；鲜明突出“三献”精神。这既是新时期人民教师崇高的道德境界，又是新时期人民教师职业道德的本质特征。

一、自觉遵守“廉洁从教”规范

在我国的传统文化中，不论是民还是官都应以廉洁立世。教师要为人师表，行为世范，更应廉洁。在新的历史时期，廉洁是教师必须遵守的一种道德规范，廉洁从教赋予了廉洁新的意义。1997年修订的中小学教师职业道德规范的第七条规定，教师要“廉洁从教。坚守高尚情操，发扬奉献精神，自觉抵制社会不良风气影响。不利用职责之便谋取私利”。

（一）新时期廉洁从教的重要意义

为师执教，不仅要向学生传授知识，而且要培养学生的品德，而学生品德的培养、心灵的塑造，需要教师具备良好的道德和高尚的情操。而为人清廉公正是一切美德的基础，教师的言行正直高尚，他所持守的道德思想才能深入到学生的心灵中去。古人云：“己不正，难正人。”“大臣不廉，无以率下，则小臣不廉，无以治民，则风俗必败。”同样，教师为师不廉，师道必坏，师道坏则必污化学子。因此，教师廉洁从教是做好教书育人的重要条件。

教师只有廉洁从教，才能培养出学生良好的道德情感。教育是培养学生良好道德情感的重要途径，教师从教廉洁公正将对学生良好道德的形成产生重要影响。事实证明，只有廉洁公正的教师才会着力培养学生良好的情感，才会无私地热爱学生，他们对学生的关爱是教师情谊的自我流露。学生在这种伟大而无私的爱的情感氛围中不断受到陶冶和感染，从而形成良好的道德情感。

教师只有廉洁从教，才能保持教育的公正性。教育公正有广义和狭义之分。广义的教育公正是指社会教育关系中的公正。狭义的教育公正，是指在教育活动中，教师公正合理地对待和评价每一位学生。孔子明确提出“有教无类”，主张教育不分贵族与平民，只要有心求学都可以入学受教，教师应该一视同仁。在当代，教师所面对的是由不同民族、不同性格、不同家庭背景的学生组成的群体。在教育活动中，教师对待所有的学生都应持公正的态度，不偏心、不歧视、不谋取私利、不收受学生或家长钱财。只有这样，才能保持教育的公正性。

新时期广大教师自觉遵守廉洁从教规范，涌现了一大批廉洁公正的优秀教师。

湖北省五峰土家族自治县三坪希望小学校长宋芳蓉曾在三坪村小学从教，那里地处高寒山区，条件很差。她通过艰苦奋斗，将原来不足20平方米的吊脚楼教学点，发展为三坪小学，后来又变成社会投资12万元建成的三坪希望小学，再到由某集团捐款50多万元扩建的新三坪希望小学。为此，她先后获得“湖北省优秀教师”、“希望工程园丁奖”等奖励，1997年5月获得首届中国青年五四奖章，1998年1月获得首届国际青少年消除贫困奖。20多年来，宋芳蓉将企业捐赠的百余万元全部用于学校建设，未从这些捐款中谋过一分钱私利。这充分反映了普通的乡村教师宋芳蓉廉洁从教、廉洁奉公的精神。

哈尔滨市王兆新村小学教师张海英，从教十余年，一直廉洁从教，从不收受家长的财物。她曾经深情地说道：“作为一名人民教师，自身如何待人待事，就是最现实的师德课。”张海英既是一名优秀的班主任，又是一名优秀的教师，她经常利用课后休息时间给孩子们辅导新课，分文不取。许多家长看到自己的孩子在辅导后的进步，非常感激，想送钱物给她，但都被她婉言谢绝了。一个从外市转入她班的学生，原学校的教材和当地教材不统一，该生学习很吃力，张海英便每天放学后给该生补课，学生家长实在过意不去，盛情邀请她吃饭，张海英对家长说：“看到学生的进步是我最大的满足，教育好孩子是我们共同的心愿，所以吃饭就不必了。”192十多年来，张海英坚持廉洁从教，自觉抵制社会不良风气的影响，绝不利用职责之便谋取私利，廉洁奉献，为人称赞。

在新时期，像宋芳蓉、张海英这样廉洁从教的教师还有很多，他们是新时期人民教师的优秀代表。但是，我们也必须看到，有的教师受社会不良风气的影响，出现为师不廉的现象。有的教师利用职业之便，向学生强制推销各种不必要的学习资料，从中获得私利；有的教师直接或间接从事商业经营活动，千方百计向学生推销各种饮料、服装、保健品等；有的教师利用各种名目向学生直接或间接索要钱物，收受贿赂；有的教师工作马虎，消极应付，把主要精力用于可以“创收”的第二职业上。这些行为都严重影响了教师的形象。因此，在新的历史起点上，人民教师应该提高认识，明确廉洁从教的要求，严格遵守廉洁从教的规范，树立良好的教师职业形象。

（二）新时期廉洁从教的基本要求

增强廉洁意识，注意个人修养。教师要做到廉洁从教，特别是坚持廉洁从教，必须增强廉洁意识，加强个人修养。教师只有廉洁意识增强了，个人修养提高了，廉洁从教才能变成自觉的行动，教师才能自觉地抵制来自各方面的诱惑和压力，才能在教育实践中自觉坚持廉洁从教。教师自觉增强廉洁意识，主动提高个人修养，廉洁从教才具有强大的动力，才能在教育实践中不论遇到什么困难和障碍，都不会动摇和放弃廉洁从教的信心和决心。与此相反，如果没有强烈的廉洁意识和高尚的个人修养，教师就会在社会上各种不廉风气的引诱、熏染和压力下，改变初衷，随波逐流，廉洁从教就会流于形式，成为空谈。

保持廉洁自律，坚持高尚情操。为师不廉，以教谋私，固然有多方面的因素，但最重要的原因是教师自身失去了道德的约束力和控制力。教师是学生的引导者，只有教师这一源头保持水清可鉴，才能为学生不断注入清冽之水。对于教师而言，教师的言行首先是学生模仿的榜样。孔子说：“其身正，不令而行，其身不正，虽令不从。”193如果教师为师不廉，就不能期望学生的尊敬。作为教师，必须“修身慎行，敦方正直，清廉洁白，恬淡无为”，在教育教学活动中要公平、公正地对待每一个学生，绝不能因为学生家庭背景方面的差异采取不同态度。教师要加强自律，不仁之事不为，不义之财不取，不正之风不染，要常怀律己之心，廉洁从教，清白做人。

改革开放以来，一些教师受社会不良风气的影响，存在道德失范的现象。有关调查表明，现阶段“从小学教师到高中教师在尊重家长和廉洁从教方面的失范行为呈递增趋势。”194这种状况引起不少家长的不满，也引起党和国家的高度重视。为此，教育部先后出台了一系列政策法规，要求教师廉洁从教、廉洁自律、公平公正对待学生，实现和保持教育公正。实现和保持教育公正除了国家制定相关的制度、法律和政策予以保证外，主要靠广大教师自觉抵制不良风气，坚持廉洁自律、廉洁从教。一是在教育过程中，教师要对违反教育方针政策、违背法纪法规、违反教师职业道德和不利于学生身心健康成长的言行，进行坚决的反对和抵制。二是在教书育人过程中，教师要做到不收受学生或家长礼物，考试不送感情分，不利用教师职业之便谋取私利，保持自身的廉洁公正，光明磊落，坦荡正派。

二、深刻蕴含“两心”属性

新时期人民教师职业道德的本质特征之一，就是蕴含静心教书、潜心育人的属性。静心教书，潜心育人是两个既有共性又有个性的概念，它们的共性都是教师的一种职业心态，它们的个性在于：静心是对教书而言，潜心是对育人而言。静心教书是手段，潜心育人是目的，静心教书是基础，潜心育人是提高。二者相统一构成新时期人民教师的基本职业道德，体现了新时期人民教师职业道德的基本特征。

（一）静心教书

静心教书，既是新时期人民教师的职业心态，更是新时期人民教师的道德品质。

静心教书的“静心”是一种平和、安宁的心态。静心教书，揭示了教书的特点，反映了教书的规律。教学是一种心灵的艺术，心灵艺术需要静下心来思考和感悟。教师只有静心，才能全身心地投入备课、授课、解疑和答惑中，才能情系教育，坚守讲坛，默默耕耘、无私奉献。2007年8月，胡锦涛同志在全国优秀教师代表座谈会上的讲话中强调，教师要“静下心来教书”，赋予了静心教书新的内涵。它要求教师不受外界的干扰，去掉内心的急躁和杂念，安心地、一心一意地从事教学工作。这既是胡锦涛同志对新时期人民教师静心教书的热情鼓励和高度关注，又是对新时期人民教师静心教书的殷切希望和严格要求。

进入改革开放新时期，我国的教育事业迎来了新的发展春天，广大教师忠诚党和人民的教育事业，静心教书、默默奉献，涌现了一大批静心教书的优秀教师，充分体现了人民教师高尚的职业心态和职业道德。例如全国师德标兵、湖南省郴州市苏仙区塘溪乡五马垅小学教师盘振玉。五马垅小学是一所瑶族村寨学校。学校只有一间教室，一个教师，实行“复式教学”。孩子们从小说瑶语，盘振玉不仅要使用汉瑶“双语”教学，还要关心学生的生活。有人说，盘振玉不仅是学校的校长、教师，还是保育员，甚至承担起妈妈的角色。为了培养好学生，照管好学生，盘振玉使出了浑身解数，默默工作，无私奉献。多年的辛勤耕耘，终于换来了丰硕的成果。二十多年来，五马垅小学先后有13名学生考上了大中专学校，其余的也大都完成了九年义务教育。全村每户人家至少有一名初中毕业生，不少人走出了大山。在二十多年中，乡领导和中心小学校长几次让盘振玉下山工作，都被他谢绝了。他说：“扎根瑶山当教师是我自己的选择，虽然经历了那么多的艰难困苦，但我看到一批批山里孩子走出大山，感到幸福和快乐”。他决心扎根山村，静心教书一辈子。

又如四川省自贡市第一中学语文教师、全国优秀教师、四川省十大杰出青年教师张怡。教书十多年来，一心扑在教学上，为了提高教学质量，她不断探索新的教学模式，改变教学方法，提高课堂45分钟的效率，并常常根据学生的要求，修改她已经完成的教案。别的教师问她这样做累不累，她笑着说，教学方法和教学手段都应当随着社会的发展而发展。为了运用现代教育技术进行教学，对计算机一窍不通的她，报名参加计算机培训和网络使用培训。为了最大限度地提高学生的学习效率和学习能力，丰富每一堂课的内涵，张怡多次参加培训班。有人问她为什么积极参加学习培训，她说：“只要有利于教学，我什么都愿学”。十多年来，张怡早出晚归，整天忙于教学工作。有学生和家长问她：“张老师，每天这么忙碌，你不累吗？”她回答说：“因为我是教师，我要对学生负责。所有的事都要为学生着想，全身心地投入。”张怡在平凡的工作岗位上，刻苦学习，忘我工作，努力探索教学规律，提高教学质量，为学生的学习进步、健康成长贡献青春和才华，充分体现了一名优秀教师崇高的思想境界和高尚的道德情操。195

在新时期，像盘振玉、张怡这样的优秀教师还有很多，他们代表着新时期人民教师的优秀品德和道德情操，他们爱岗敬业、安心工作、静心教书，为办好人民满意的教育，为推进社会主义教育事业的发展做出了重要贡献。

但是也应该看到，有一些教师因受物质利益和社会不良风气的影响和干扰，以及对静心教书的重要性认识不足，不能静心教书，不能很好地履行教师的职责和义务。因此，在新的历史起点上，人民教师应进一步提高认识，消除各种干扰，坚守岗位，静心教书，为发展我国的社会主义教育事业贡献力量。

第一，提高认识，明确责任。作为人民教师应该有搞好教学的责任感和使命感。要明确静下心来教书是党和政府对人民教师的要求，也是人民群众对人民教师的期望。教师只有静下心来，才能去浮抑躁、甘于寂寞；只有静下心来，才能坐住“冷板凳”备课和探索教学规律；只有静下心来，才会在自己的工作岗位上默默耕耘，无私奉献，搞好教学工作，培养出社会主义事业的合格建设者和可靠接班人。

第二，爱岗敬业，恪尽职守。爱岗，就是要热爱自己的工作岗位。敬业，就是要以恭敬严肃的态度对待自己的工作，认真负责，任劳任怨。恪尽职守，就是要以尽职尽责的态度，自觉承担应该承担的责任和义务，努力完成自己的本职工作。对教学不马虎，不敷衍。认真备好每一节课，上好每一节课，批改好每一份作业，认真回答学生的每一个问题。教师应该明白，能否爱岗敬业，恪尽职守，不仅是对自己负责，对学生负责，对家长负责，也是对社会对国家负责。因此，教师应该把自己的职业与学生、学校、社会、国家的发展进步结合起来。要知责任、明责任、负责任，静下心来脚踏实地教书。只有这样，才对得起学生，对得起人民，对得起国家。

第三，严谨治学，志存高远。教书是一项职责重大严肃认真的工作，来不得半点虚假、敷衍和马虎。作为人民教师，应该树立良好的学风，以科学严谨的态度刻苦专研业务，不断学习新知识，探索教育教学的规律，改进教育教学方法，提高教育教学和科研水平。教师只有严谨治学，刻苦学习，才能提高自己的理论水平和学识修养，才能成为一名合格的人民教师。作为人民教师，应该志存高远，着眼于人生的高目标和职业的高境界，把献身教育事业作为自己的理想，把为祖国为人民为社会主义事业培养人才作为目标，把教书育人作为自己的事业，而不仅仅把它作为谋生手段。只有这样，才能自觉抵制各种诱惑，战胜各种困难，静心教书，为党和人民的教育事业做出应有的贡献。

（二）潜心育人

潜心育人既是教师的职业心态，又是教师的职业道德。潜心，是指心无旁骛，用心专一而深入地从事某一工作，而不三心二意。潜心育人揭示了教育的特点，反映了育人的规律。育人是耐心细致的工作，是一个复杂而又渐进的过程，与教学相比见效更慢，这种特点要求教师在育人过程中，要潜下心来，要有耐心、恒心，不浮躁不敷衍。否则就做不好育人工作，就收不到育人的应有效果。2007年8月胡锦涛同志在全国优秀教师代表座谈会上的讲话中强调，教师要“潜下心来育人”，赋予了“潜心育人”新的内涵，要求教师专心致志地育人，全心全意地育人。胡锦涛同志的讲话既是对新时期人民教师潜心育人的热情鼓励，更是对新时期人民教师潜心育人的殷切希望。

进入改革开放新时期，我国广大人民教师忠诚党和人民的教育事业，不仅静心教书，而且潜心育人，涌现了一大批优秀教师，充分展现了人民教师高尚的职业道德和育人风范。例如安徽省黄山市黄山区龙门乡麻川村立新小学一级教师梅胜芳。她任教的立新小学位于太平湖中的一座孤岛上，交通不便，信息闭塞，办学条件很落后。梅胜芳克服种种困难，排除种种干扰静心育人。在教学中，她用真心去感化每一位学生，让每一位学生都能沐浴到老师的关心和爱护。她特别注意细心地寻找学生身上的闪光点，及时加以肯定、引导和激励。她不仅注意教书，更注重育人。她相信教师是学生的榜样，要求学生成为一个品德高尚的人，自己就得做一名品德高尚的老师。十多年来，梅胜芳静心教书，潜心育人，成了孩子们的良师益友，得到了当地干部和群众的一致赞誉。2006年在“黄山市十大女杰”评选中榜上有名，同年被授予“黄山市三八红旗手标兵”称号。十多年来，安徽省、市、区等各级领导先后到立新小学向梅老师表示慰问，并表示可以调她到城区学校工作，她都一一婉言谢绝。如今，她已把家安在了这偏僻的山村。她决心扎根孤岛，静心教书，潜心育人，把自己的青春和才华献给教育事业。196

又如河南省淮阳中学高级教师高远征。二十多年来，他长期以校为家，静心教书，潜心育人，坚守岗位，勤奋工作，赢得学生和老师们的赞扬。二十多年来，高远征静心教书，潜心育人，很少回家照看年迈的父母，即使有时回家，也是行色匆匆，席不暇暖。2001年春末夏初，老父亲突患中风，他匆忙回家把父亲接到县医院救治。父亲的病刚刚有些好转，他就连忙回到学校，投入到工作中。高远征身患高血压、偏头痛、中心视网膜炎等多种疾病，可是，他从来没有因病耽误学生的课程，也从来没有人听他谈论过自己的病痛。他很少关心自己，可是，他对待学生却倾注了自己的满腔热情。学生张X，家庭困难，情绪曾一度非常低落，成绩直线下滑，父母也有让他辍学的念头。高远征了解情况后，先后五次去他家做他父母的思想工作，并针对该生性格内向、沉默寡言、不善交往的特点，安排学生干部有意与他接近，自己也经常与张X促膝谈心。经过高远征的努力和帮助，张X同学终于解除了后顾之忧，在当年的高考中以优异的成绩被西安一所高校录取。报到前夕，张X手捧精美的录取通知书和父母一起再次面对高老师的时候，他双膝下跪，泣不成声，以谢师恩。在场的教师无不为之感动。2004年9月，高远征获“全国优秀中小学德育课教师”荣誉称号，同年被评为“全国优秀教师。”在新时期，我国教育战线有许许多多像梅胜芳、高远征这样的优秀教师，他们爱岗敬业，忠于职守，静心教书，潜心育人，是教育战线的主体、主流。他们受到学生、家长的尊敬，受到学校和社会的赞扬。学生不会忘记他们，人民不会忘记他们，我们的教育更不会忘记他们。

但是，我们也应该看到，有的教师受物质利益的诱惑，不良风气的影响以及对潜心育人缺乏深刻的认识，不能潜心育人，没有履行好教师应尽的义务，没有尽到教师应尽的责任。因此，在新的历史起点上，人民教师应进一步提高对潜心育人的认识，尽职尽责，潜心育人。

第一，明确教书与育人的关系，提高潜心育人的认识。明确教书与育人的关系要克服三种不良倾向。一是“分家论”。即把教书与育人截然分开对立起来，认为教师的任务只是教书，传授知识，育人是分外的事，别人的事。这种观点是不对的。因为教师承担着教书和育人双重任务，既要教书又要育人。教书与育人都是分内之事，都是应尽之责。《教师法》明确规定：“教师是履行教育教学职责的专业人员，承担教书育人，培养社会主义事业建设者和接班人，提高民族素质的使命。”197二是“代替论”，即把教书与育人混为一谈，混淆教书与育人各自的内涵和功能，用传统的教书代替育人，认为自己传授了知识也就完成了育人的任务。这也是不正确的。因为教书与育人各自的目的和功能是不同的。一般来说，教书是手段，育人是目的。二者是不能相互代替的。赫尔巴特指出：“教学如果没有道德教育，只是一种没有目的的手段，道德教育如果没有教学，就是一种失去了手段的目的。”三是“主辅论”，即认为教师应以教书为主，育人为辅，这种重教书轻育人的观点也是不全面的，不正确的。实际上，教书与育人很难作明确的主辅之分，只有目的和手段之分。教书是基础是手段，育人是方向是目的。教师的追求重心应该放在“育人”上。徐特立同志指出：“教书不仅传授知识，更重要的是教人，教育后一代成长为具有共产主义思想品质的人。”198综上所述，教书与育人的关系是结合论。正如徐特立强调：教师是有两种人格的，一种是“经师”，一种是“人师”。我们的教学是要采取人师和经师两者合一的。199提高潜心育人的认识，还应该进一步认识潜心的重要作用。育人是个耐心细致的工作，是心灵与心灵的沟通，是情感与情感之间的对话，教师如果不专心致志而是一心二用就达不到育人的目的。潜心就是不浮躁，不敷衍，潜心就必须动“真格”，下真功夫，来不得半点虚假，否则，就达不到目的。因此，为了达到育人的目的，教师不仅要明确育人的重要性，更要明确潜心的重要性。

第二，克服各种干扰，努力潜心育人。毫无疑问，有的教师不能潜心育人，除自身的原因外，主要是受社会环境中一些不良因素的影响和干扰。例如，改革开放以来，社会上兴起的下海热、经商热、股票热、购房热、消费热、旅游热；网络和电视中的不良信息，滚滚红尘，诱惑迷人，特别是浮躁风和时髦病；教育系统中的各种考核评估；贫困山区教师收入低带来的生活压力，家庭的负担；等等。都不同程度地影响着教师潜心育人。因此，应该为教师潜心育人创造一个好的环境。尊重教师的劳动，支持教师的工作，关心教师的生活，提高教师的社会地位和经济收入，解决教师特别是农村贫困山区教师的困难。应该少一点急功近利和不切实际的指标考核、评比检查，多办一点教师满意的实事，让潜心育人的教师受到鼓励、尊重。作为教师，应该加强自己的责任感、使命感，充分认识潜心育人的重要性，抵制各种诱惑，顶住各种压力，笑对各种嘲讽，坚守岗位，潜心育人，努力为我国的教育事业做贡献。

三、充分彰显“三爱”要义

充分彰显“三爱”要义，是新时期人民教师师德的又一本质特征。每一种职业道德都反映着对本职业的热爱，但不同的职业有不同的爱。作为教师的职业道德最根本的是“三爱”，即热爱教育、热爱学校、热爱学生。每一种爱都有自己的内涵和功能。热爱教育是基础，热爱学校是条件、热爱学生是目的。三者相互关联，有机统一，构成教师特有的爱，反映着教师教育教学的过程及规律。

（一）热爱教育

关于教育的含义，可以从动态和静态两个角度理解。从动态来看，教育是一种活动，它泛指社会上一切有教育作用的活动，如社会教育、家庭教育、学校教育。其中学校教育是一种狭义的教育，它是指教育者根据一定的社会或阶级的要求，有目的有计划有组织地对受教育者的德、智、体、美诸方面施加影响，把他们培养成一定社会或阶级所需要的人才的活动。从静态来看，教育是一种事业，它是整个社会系统中的一个子系统，即培养人的系统，是社会各部门中的一个独立的社会部门，即培养人的社会部门。与文化事业，医学事业一样，教育有其特有的目标任务、组织机构、活动规律，对社会发展起着重要作用。陶行知先生在《师范生应有之观念》的演讲中指出：“教育乃最有效力的事业”，它“能使恶者变善，善者益善”。它“能造文化，则能造人；能造人，则能造国”。200他强调，一定要把教育看成是大事业。教师热爱教育不仅在于教育是一种培养人的创造性活动，而且在于教育是培养人的伟大事业，是推动人类社会进步的一种伟大事业。江泽民同志指出：“教育是知识创新、传播和应用的主要基地，也是培养创新精神和创新人才的重要摇篮。”201应该说，教育不仅仅是教师才热爱。社会上一切关心教育，热心教育的人也热爱教育，但教师对教育的爱最深切，最执着。

热爱教育是教师最根本的职业道德的体现。一般而言，职业道德既调节从业人员内部关系，又调节从业人员与服务对象之间的关系。职业道德既是对本职人员在职业活动中行为的要求，又是本职业对社会所负的道德责任与义务。每一种职业都有自己的职业道德，每一种职业道德的内容中都包括着对本职业的热爱。医生热爱医学，教师热爱教育，这就是人们常说的“干一行爱一行”。热爱教育是搞好教育工作的前提和基础。很难相信，一个不热爱教育的人能搞好教育工作，一个教师不热爱教育能教好书、育好人。“没有爱就没有教育”。爱与教育，犹如水与水池，教育没有了爱，就成了无水的池，池大也好，池小也好，都是空的、干的。总之，没有爱，教育就无法进行，更无法发展。古今中外的教育家、思想家都强调教师要热爱教育。梁启超要求教师应自觉认识肩负的责任，热爱本职工作，从辛苦的工作中领略趣味。强调“在教育界立身的人，应该以教育为唯一的趣味”。202否则，应立即改从他业。陶行知先生强调，热爱教育事业是教师最为重要的美德。徐特立先生提出，做教育工作的人，应热爱人民的教育事业，忠于党和社会主义的教育工作。德国教育家第斯多惠（Diesterweg）认为：“教师应该热爱自己的职业和儿童，把培养和教育他们作为自己一生的使命。”203乌申斯基提出，一个未来的教师，不仅应该热爱人民，同时还必须热爱教育事业。教师只有把教育当成事业，才能有强烈的事业心，崇高的使命感，才能视教育如生命，才能为教育事业无私奉献，鞠躬尽瘁。

热爱教育就应忠诚教育，献身教育。陶行知先生1919年在《新教育》中曾就中、美两国人民受教育的情况进行比较：“在美国一百个人之中，有九十几个人受教育。中国一百个人之中，只有一个人受教育。而且二十四个学生中，只有一个女学生。”204相差之大，使他深感中国教育的重要性和艰巨性。因此，他疾呼，要变少数人受教育为多数人受教育，就非得有为数众多的教师“终身从事”教育不可。他强调：“切不可当教育事业是住旅馆的样子，住了一夜或几夜之后，不管怎么样，就听他去了，那教育事业，还有发达的希望吗？”205所以，他要求教师要有使命感，紧迫感和“终身从教”的献身精神。他本人更是以“鞠躬尽瘁，死而后已”的决心，把自己的毕生精力献给了人民教育事业。在新的历史时期，邓小平同志强调：“要采取适当的措施，鼓励人们终身从事教育事业。”206

新中国成立以来，特别是十一届三中全会以来，广大教师忠诚党和人民的教育事业，献身党和人民的教育事业，为改变我国教育的落后状况，发展我国的教育事业做出了重要贡献，涌现出不少的优秀教师。他们忠诚教育，献身教育的事迹，充分体现了人民教师高尚的职业道德。例如北京第二实验小学教师霍懋征，大学毕业后到小学教书，一干就是六十多年。在此期间，许多单位邀请她去工作，都被她谢绝了。她决心终身从教，全身心地投入到小学教育事业中。在六十多年的教师生涯中，她经历过失去亲人，骨肉分离的痛苦，经历过被误解而受到非人虐待的磨难，经历过严重疾病的折磨，但所有这些都没有摧垮她的意志，没有改变她从事小学教育的选择和决心。六十多年来，她把全部精力和心血献给了教育事业，为党和人民的教育事业做出了杰出的贡献，先后受到毛泽东、周恩来、江泽民、李鹏、李岚清等国家领导人的接见。2004年教师节前夕，温家宝总理亲切看望她，并为她亲笔题词：“把爱献给教育的人”。又如北京师范大学教师林崇德，大学毕业后留校任教，爱岗敬业，潜心育人，一干就是四十多年，为国家培养了不少栋梁人才，为我国的心理学科建设做出了杰出贡献，成为全国师范标兵。2004年，63岁高龄的林崇德教授作为全国优秀教师作师德报告时说：“讲师德，首先是要忠诚于人民的教育事业，敬业奉献，教书育人。假如有来生，我还要把所有的志愿都填报为‘师范’，再当一次光荣的人民教师。”再如全国模范教师邹有云，他是江西省永修县三溪桥镇黄岭村小学太阳山教学点教师。太阳山教学点是那种典型的“一师一校”模式，在山民们的眼里，邹有云既是教师，又是校长；既是管理员，又是炊事员；既是保姆，又是维修工。工作辛苦，收入很低，亲朋好友多次劝他改行，但他坚决不离开太阳山，不忍心让孩子失学。他顽强地坚持下来，一干就是三十多年。在邹有云的努力下，山里适龄儿童入学率、巩固率和合格率都达到100%。从太阳山教学点出去的孩子已有二十多人先后上了大学。有人问邹有云，你几十年成天忙碌图个啥？邹有云回答说：“我图的就是山区孩子有个好前程，山村有个好面貌，山民能过上好日子，自己能当个好老师！为了让教育的阳光照亮深山，我愿意在太阳山坚守一辈子！”这就是邹有云热爱教育，献身教育的高尚品质和庄严誓言。

（二）热爱学校

教师热爱学校，就像农民热爱土地，工人热爱工厂，战士热爱军营一样，是职业道德的体现。

教师热爱学校，就应明确学校以下三个方面的性质和作用。其一，学校是有计划有组织地进行学校教育的机构。学校教育则是由专职人员和专门机构承担的有目的、有系统、有组织的，以影响受教育者的思想和身心发展为直接目标的社会活动。其二，学校是培养人，造就人的地方。夸美纽斯认为：“学校是造就人的工厂，培养人的苗圃。”207其三，学校是教师从事教育教学活动的主要场所，是教师施展才华的舞台。托尔斯泰强调：“要教育人民，有三件东西是必要的：第一是学校，第二是学校，第三还是学校。”208由此看来，学校的作用是巨大的，它不仅关系到人才的培养与造就，也关系教师的工作与生活，关系到整个教育与社会的发展。作为教师应该热爱学校，因为学校是教师从事教育活动的主要场所，是教师施展才华的舞台，是搞好教育教学工作的物质基础。教师热爱学校就应关心和爱护学校。教师的大部分时间都在学校度过，学校的状况与发展与教师教育教学及生活息息相关，教师只有关心学校，爱护学校，把自己作为学校的主人，而不是学校的客人，才能更好地融入学校，充分利用学校的资源和平台搞好教学工作。

教师热爱学校就应该积极为学校的建设和发展做贡献。社会在发展，教育在发展，学校也需要建设和发展。作为教师，不仅要关心学校建设和发展，更要积极投身到学校的建设和发展中。教师不能把学校的建设和发展看成是他人的事。实际上，学校的建设与发展与教师的教书育人，与教师的生活学习是息息相关，紧密相连的。学校的建设和发展包括学校的基础设施和校园环境、学校的教学与科研，等等。教师应积极参加学校的教学与改革，学校的校风建设、师德师风建设、网络文化建设、校园环境建设、和谐校园建设，等等。在农村中小学的教师，还要参加教室、宿舍、活动场所的修缮、维护，等等。每一个教师都应该提高认识，增强自己的责任感，发挥主人翁精神，热爱学校，关心学校，积极参加学校建设和发展。只有把学校建设好、发展好，特别是把校园环境建设好，教师才能有一个好的环境，静心教书，潜心育人，更好地完成党和人民交给的教育教学任务。

进入改革开放新时期，在教师队伍中涌现了一大批热爱学校，关心学校，积极投身学校建设和发展的优秀代表，他们的思想和行动就是热爱学校的最好体现。例如广东省大埔县枫朗镇中心小学教师、校长郭裕杭。他热爱学校，努力为学校建设和发展做贡献。他家离学校很近，但是他坚持吃住在校，以校为家。不管工作多忙，他每天都坚持到教室、办公室巡查，了解师生到校和教学情况，发现问题及时解决。他不计较个人得失，经常利用寒暑假、星期天，为学校工作加班加点。为筹集资金，改善办学条件，他多次拜访乡贤，千方百计地争取社会力量资助学校。他不畏疲劳，不嫌琐碎，经常工作到深夜。节假日他常常忙于与回家探亲的乡贤共商学校发展大计，而忘记了与家人团聚。通过他的努力，创建了优美的校园环境，树立了优良的校风。现在，呈现在世人面前的是环境优美雅致，土地无处不绿，地面无处不洁，处处令人悦目舒心的学校新面貌，使广大教师能在这优美的环境中静心教书、潜心育人。又如湖南省怀化市沅陵县清浪乡打岩坡村小学教师全邦幸。打岩坡村山高路险，交通不便，自然环境十分恶劣。为改变学校的办学条件，全邦幸每年自己掏钱为学校添置进行篮球、羽毛球、乒乓球、跳绳等活动所需的体育器材，保证学生参加体育活动。为了给学生创造更好的学习条件，每个学期，全邦幸都要从自己的工资中掏出二百多元钱购进数十种常用药物，以备学生摔伤，发烧生病时急用；每一年他都要自备干柴、木炭一千余斤，为学生热饭、烧菜。每个冬天，为了减轻学生上学爬坡上岭既背书包又提火笼的沉重负担，他每天都在教室里生两盆炭火，提高室内温度，以防学生受冻，使学生真正感到了学校和老师的“温暖”。全邦幸还把学校的维修和改建作为义不容辞的责任，生病后仍拖着瘦弱的身体，为村干部出谋献策，排忧解难，筹集资金，并主动向村委承担一百多个开挖建校地基的义务工，动员家长投工投劳。在他的带动下，全村村民积极努力，三个月就建起了一座占地200平方米的新校舍。新校建成后，他以主人翁的精神，爱校如家，拖着病躯一边教学，一边平整地面，绿化和美化校园。“生命不息，奋斗不止”，是全邦幸老师的诺言。他，热爱孩子，热爱教育，热爱学校，把自己生命的每一天都毫不保留地奉献给了贫困乡村的孩子，奉献给了学校的教育事业，奉献给了他热爱和依恋的学校，充分体现了一个教师高尚的师德。

（三）热爱学生

爱学生是教师的天职和美德，是教师职业道德的重要体现。许多优秀教师之所以能在教育事业上取得成功，最根本的一条就是热爱学生。有关调查表明，无论是学生、家长还是教师自己，在对教师素质的重要性进行排位时，“热爱学生”通常都排在首位，不热爱学生的教师被视为不称职的教师。托尔斯泰认为，如果一个教师热爱教育事业，那么他是一个好教师，如果一个教师把热爱教育事业与热爱学生相结合，他就是一个完善的教师。有人总结说：“一切最好的教育方法，一切最好的教育艺术，都产生于教师对学生无比热爱的炽热心灵中。”209高尔基说过：“谁爱孩子，孩子就爱谁。只有爱孩子的人，他才可以教育好孩子。”210教师只有从爱出发，才能发现学生的“闪光点”，才能对学生动之以情、晓之以理、导之以行、持之以恒，才能教好书，育好人。

热爱学生是教师从事教育工作的前提。2005年1月，教育部《关于进一步加强和改进师德建设的意见》中提出，教师要“全面关心学生成长，热爱学生，尊重学生，公平公正对待学生，严格要求学生。”211由此可见，热爱学生不仅是教师的基本职业道德，也是新时期新阶段党和政府对教师的基本要求。热爱学生是搞好教育的基础。教师对学生的爱既不是基于亲缘关系，也不是出于功利目的，而是来源于教师对教育事业的深刻理解和高度的责任感，来源于对学生所特有的亲近感和期望感。这种亲近感和期望感是人民教师最可贵的职业情感。教师爱自己的子女是骨肉亲情的爱，教师爱学生是一种忠于职业的爱，这种爱更高尚更神圣。全国优秀教师林崇德认为师爱是“师德”的灵魂，是教师教育学生的感情基础，爱自己的孩子是本能，爱别人的孩子是神圣。212热爱学生是顺利进行教学活动的关键。教学是一种双向活动，在教学过程中，教师是主导，教学能否顺利进行，学生能否积极主动地思考和回答教师的问题，关键在于教师能否充分调动学生的积极性和主动性。实践证明，只有教师热爱学生、尊重学生，关心和爱护学生，学生才尊重教师、信任教师、配合教师的教学，积极主动地思考和回答问题，才能达到“亲其师，信其道”的教学效果，在教学活动中，学生能否积极主动地思考和回答教师的问题还在于教师能否激发学生的学习动力。实践证明，教师的表扬、鼓励、期待等等都是学生努力学习的动力，它能有效地推动学生的发展，促进学生的进步。一般说来，每一个学生，特别是中小学学生都希望教师关心他、重视他、帮助他、亲近他、表扬他。因此，教师在平常要积极主动地关心学生，接近学生，帮助学生，鼓励学生，不辜负学生对教师的期望。这样，学生就能很自然地接受教师的指导，积极主动地思考和回答教师的问题，实现教学的互动和交流。总之，教师只有热爱学生，关心学生，尊重和帮助学生，才能打开学生心灵的大门，进行卓有成效的教育教学工作。

热爱学生就应关心和爱护学生。教师要关心学生的学习、生活、思想，关心学生的成长发展和愿望追求；要主动接近他们，努力成为他们的知心朋友；要放下架子与学生交流，以平等的身份参加学生活动，与他们打成一片。这样，学生就会把教师当成可亲近的人，把自己的心里话告诉教师。教师要热心地帮助学生，从细小处入手，发现学生的优点、缺点，要及时给予表扬或帮助改正，给学生无微不至的关怀。教师只有无私地关爱学生，帮助学生，才能激起学生对教师的热爱。学生是一个活生生的、有思想、有情感的个体，平时教师对学生生活的一些细节问题，应该多加注意。比如，当知道某个学生病了，教师要关切地送一声问候；当知道某个学生生日时，教师应送上一声温馨的祝福；当知道某个学生做了好事，或得到奖励，教师应表示热情的祝贺；当学生问教师好时，教师要高兴地回一句“你好”。教师还应在适当时候多与学生交流，话家常，探讨社会的热点、焦点问题，这样就可增进师生之间的了解和情感联结。鲁迅先生说过，“教育是缘于爱的”，教师对学生的热爱，就是对学生生活、学习、思想、身体、心理的全方位和全过程的关心和爱护。

热爱学生就应该尊重学生。俗话说，要使别人尊重你，你就应该首先尊重别人。同样，要想学生尊重教师，教师首先就要尊重学生。尊重学生应尊重学生的人格，尊重学生的感情，尊重学生的自尊心，尊重学生的独立意识。（1）尊重学生的人格。教师应该明白，师生在人格上是完全平等的，教师在教育学生，批评学生时，要以尊重学生的人格为前提。对于落后的学生、犯了错误的学生更应该尊重他们的人格。尊重学生、信任学生并不是说不批评学生，假如这样又变成了对学生的放任。但批评学生不能漠视学生的尊严，侮辱学生的人格。这样做不仅是不道德的，而且还会造成学生自尊的丧失，心灵的麻木，使他们既不会自尊，也不会尊重别人。（2）尊重学生的感情。学生的感情是很丰富的，不少学生还把感情看得很重，如果教师不尊重他们的感情，或者是有意无意地伤害了他们的感情，就会刺伤他们的心，就会使其对教师产生反感，有的学生甚至从反感到厌恶教师的课程，拒绝教师的教育。这就是说，不尊重学生的感情，伤害学生的感情会带来很大的困难和危害。因此，教师应特别注意尊重学生的感情。（3）尊重学生的自尊心。自尊心是个体在社会化过程中逐渐获得的有关自我价值的积极评价与体验，是不断追求进步的动力，是生活学习的精神支柱。青年学生年轻好胜，自尊心较强。尊重他们的自尊心，能激发他们的进取精神，收到理想的教育效果。因此，教师应该尊重和保护学生的自尊心，在批评学生时，绝不能讽刺、挖苦和训斥，这样会损伤他们的自尊心。正如苏霍姆林斯基所说：“在影响学生的内心世界时，不应挫伤他们心头最敏感的一个角落——人的自尊心。”（4）尊重学生的独立意识。青年学生有自己的思想和意识，例如主体意识、民主意识、参与意识、创新意识，等等。教师应该尊重和保护他们的独立意识和创新意识，培养他们独立思考、独立生活的能力。陶行知先生曾告诫他的弟子们：“你的教鞭下有瓦特，你的冷眼里有牛顿，你的讥笑中有爱迪生。”213这实际上就是要求教师尊重学生的独立意识和创造精神。

热爱学生应该信任学生。信任学生，就是要相信学生的能力和智慧，相信学生的觉悟和道德水平。要相信每一个学生都能成为一个好学生，都有一颗向往美好事物的心，即使他们有这样那样的缺点甚至错误，也是可以改正的，是可以教育好的。广大教师应该充分认识到，教师对学生的信任是教育的一条重要原则和经验，是教育成功的钥匙。它有助于学生自觉地克服缺点，改正错误，有助于增强他们战胜困难的信心和勇气，促进他们的学习和思想不断进步。

热爱学生就应平等公正地对待学生。教师的爱不能偏爱，而是无选择地无例外地平等公正地对待每一个学生。这既是我国教师的传统美德，又是教师应有的道德准则。孔子办私学，首先就提出“有教无类”，主张不分贵贱，不分智愚，不分美丑，不分勤惰都一视同仁地尽心教诲，精心培养。在新时期，教师更要坚持有教无类的原则，平等公正地对待学生，既要爱“白天鹅”，又要爱“丑小鸭”。不偏袒好生，不歧视后进生，不因学习成绩、家庭背景、经济状况而影响对待学生的态度和行为。实践证明，如果教师不能平等对待学生，不能一视同仁，不仅会造成师生间情感的隔阂，而且会影响学生心理的正常发展。那些被冷漠、被轻视、被遗忘的学生久而久之就会自轻自贱，消沉堕落。那些被偏爱、被赞扬、被捧红的学生，久而久之会任性、清高，会目中无人进而受到孤立。因此，教师不应对优秀生偏爱，对后进生歧视，应对优秀生严格要求，给后进生更多的关怀，对所有学生平等相待。教师的爱像阳光、似春雨，让教师的爱像阳光一样照亮每一个学生前进的道路，让教师的爱像春雨一般滋润着每一个学生的心田。

四、鲜明突出“三献”精神

作为人民教师既要坚定自己的职业理想，搞好本职工作，又要把教育教学工作与社会主义建设结合起来，与人民的教育事业结合起来，与祖国的前途命运结合起来，为科教兴国战略做贡献、为人才强国战略做贡献、为办好人民满意的教育做贡献。这“三献”精神鲜明突出，既是新时期人民教师崇高的道德境界，又是新时期人民教师职业道德的又一重要的本质特征。

（一）为科教兴国战略做贡献

科教兴国战略，就是全面落实科学技术是第一生产力的思想，坚持教育为本，把科技和教育摆在经济、社会发展的重要位置，增强国家的科技实力及向现实生产力转化的能力，提高全民族的科学文化素质，把经济建设转移到依靠科技进步和提高劳动者素质的轨道上来，加速实现国家的繁荣富强。

科教兴国战略实施以来，我国教育事业在党中央、国务院和教育部的领导下，经过广大教师和教育工作者的努力取得了可喜的成就。这些可喜成就既是英明领导的结果，也是广大教师努力奋斗的结果。

近20年来，广大教师努力进行教学和科学研究，积极为科教兴国战略做贡献，涌现了一大批优秀教师，特别是那些在地理环境不好、办学条件很差的地方从教的教师为发展教育事业更是花费了更多的心血。

四川省凉山彝族自治州雷波县大坪子乡中心校校长、凉山州优秀教师、雷波县优秀班主任、十七届中国五四青年奖章获得者马剑霞热爱教育，不畏艰难，2003年从教以来，她一直坚守在凉山彝族自治州这个唯一不通路的地方，坚守在上山需要手脚并用、攀爬五六个小时的学校里，坚守在经常停水停电、教室漏风又漏雨的环境里。她挽救了一个将要消失的学校，圆了一茬又一茬孩子的上学梦，她结束了大坪子乡中心校没有毕业生的历史……并且，她继续坚持着，为这所学校和学校里的孩子们努力地争取着。在她八年的坚守和努力下，大坪子乡中心校从只有四十多人的学校发展到现如今的在校生166人。马剑霞承担了三个年级所学学科的教学任务。在曾经给教师领工资的路上，她险些丧命泥石流；为改变大坪子乡中心校学生文娱生活空白的现状，她率先在学校里推行做课间广播体操，她还主持开办了学校红领巾广播站，丰富少先队生活。大坪子乡生活条件异常艰苦，但马剑霞从没有提出过调动，一直在三尺讲台上默默地奉献，为凉山彝族自治州教育发展做出了重要贡献，也为我国科教兴国战略做出了重要贡献。

在发展我国教育事业，实施科教兴国战略的过程中涌现了很多像马剑霞这样的优秀教师，正是在他们的感召和带动下，我国教育事业实施科教兴国战略才取得了一系列可喜的成就。但当前我国的教育发展还未完全达到科教兴国战略目标的要求，还不能完全适应科学技术发展的需要，还不能完全适应社会主义现代化建设的需要。因此，广大教师应进一步增强大力发展教育事业的历史使命感，努力把自己的教学工作做好，为我国科教兴国战略做出新的更大的贡献。

（二）为人才强国战略做贡献

人才强国战略，是党中央和国务院根据新世纪新阶段国际国内形势的深刻变化，为适应我国经济社会发展而做出的一项重大决策。人才强国是党和国家的重大战略方针，对于提高我国的国际竞争力，实现中华民族伟大复兴，保障全面建成小康社会的人才需要具有重要意义。教师的天职就是培养造就人才，就是要努力发挥自己的特长和优势，为人才强国做贡献。

第一，广大教师为培养社会主义建设人才做贡献。实施人才强国战略以来，广大教师努力提高教育质量，在培养社会主义建设人才方面取得了可喜的成就。根据劳动与社会保障部及教育部的统计，从2005年至2011年的7年间，我国高校共培养了3 706万名大学毕业生，他们已成为社会主义的建设人才，应该说这一成就与广大教师的努力分不开。在新的历史起点上，广大教师还要继续努力，培养更多更好的建设人才，满足社会主义建设对于人才的新要求，为人才强国做出新贡献。

第二，广大教师为培养科技创新人才做贡献。培养科技创新人才不仅是广大科研人员和科技工作者的责任，也是广大教师特别是高校教师的责任。实施人才强国战略以来，涌现了不少培养科技创新人才的优秀教师。

广西大学生命科学与技术学院教授、长江学者特聘教授、博士生导师、全国优秀教师、全国师德标兵陈保善十分重视年轻教师的培养。作为青年教师的导师，他在严谨治学的学术思想的形成、可行的技术路线和研究方法的探索等方面，毫无保留地给予年轻人建议和帮助。教学上，他指导青年教师制订教学大纲，编写教案，旁听教学课程；科研上，他安排青年教师参加科研项目，提供研究平台，并亲自指导科研项目的设计，扶持青年教师成长。他先后指导过十多位青年教师，带出了9位博士和35位硕士，在较短时间内组建了一个高素质高水平的学术团队。他领导的广西亚热带生物资源保护利用重点实验室聚集了一批高水平的学术带头人，并取得了出色的研究成果，2004年入选首批“广西人才小高地”。

西安交通大学教授、博士生导师刘志刚在教学和科研中，深刻认识到只有一流的科研平台才能留得住一流人才，只有一流的人才和一流的科研平台，才有可能建成一流的学科，并取得一流的科研成果。因此，刘志刚教授在教学和科研中特别注重人才的培养，从教三十年来，他已培养博士后2名，博士生10名，硕士生35名。他的学生中有教授，有入选“教育部新世纪人才支持计划”者，特别是他培养出了一大批具有扎实的科学研究能力的高层次复合型人才。214

近十年来，虽然我国的人才强国战略取得了可喜的成就，但还未达到人才强国的目标，我国是世界上的人才大国，但不是人才强国。在新的历史起点上，广大教师要加倍努力,以人才强国为己任，适应社会发展需要，改革人才培养模式，创新人才培养方法，提升人才培养层次，培养更多更好的科技创新人才，为我国的人才强国战略做出更大贡献。

（三）为办好人民满意的教育做贡献

2007年党的十七大报告强调，“要全面贯彻党的教育方针，办好人民满意的教育。”新中国成立以来，特别是改革开放三十多年来，我国的教育事业取得了巨大成就：举办了世界上最大规模的教育，城乡免费义务教育全面实现，职业教育快速发展，高等教育规模跃居世界首位，2010年毛入学率达到26.5%，进入教育大众化阶段。教育的发展极大提高了全民族素质，为经济发展、社会进步和民生改善做出了重大贡献。与此同时，也应该清醒地看到，现在我国的教育还不能完全适应经济社会发展的要求，特别是教育公平方面存在的问题还很突出，人民群众对教育质量的满意度有待提高。

党的十七大以来，广大教师根据党和人民的要求，努力为办好人民满意的教育做贡献，涌现了一大批的优秀教师。

贵州省紫云县水塘镇水塘小学教师，十五届中国五四青年奖章获得者孙正勇，从师范学校毕业时，父母要求他外出打工挣钱，但他为了实现教书育人的梦想，毅然选择留乡任教，主动申请到“麻风病村”的紫云县水塘镇大关教学点，成为几十个孩子唯一的教师。他以校为家，兢兢业业，使教学点的教学质量大幅提高，每年都获得全镇的统考统评优秀。他主动与来自“麻风病村”的孩子同吃同住，打消了家长和学生对来自“麻风病村”孩子的顾虑，使“麻风病村”的孩子能像其他同学一样正常上学。为了更好地照顾学生的学习和生活，他还劝说在广东打工的妻子回乡做没有报酬的助手。此外，他还积极配合政府做好“两基”工作，独立完成了60余个文盲的扫盲工作。他曾获“贵州省优秀共青团员”、“贵州十大杰出青年”等称号，成为人民满意、广受社会好评的人民教师。

西藏自治区桑日县绒乡扎巴村教师次旦多吉所在的扎巴教学点设有1—5年级，但只有一名教师，次旦多吉不仅要教5个年级的课程，而且要管理学生的学习和生活，任务非常繁重。由于该地长期封闭的思想影响以及贫困的生活现实，很多家长不愿意让自己的孩子上学。为了让适龄儿童都能上学，次旦多吉在附近的5个自然村不知跑了多少路，吃过多少次闭门羹。他经常顾不上吃饭，一次又一次地对家长进行苦口婆心的劝说，功夫不负有心人，他终于让孩子们一个个又回到了教室里，如今扎巴村的适龄儿童入学率达到了100％。次旦多吉还经常用微薄的工资帮助生活特别困难的学生。扎巴村村长说：“次旦多吉老师是我心中永远最尊敬的人，也是我们村里所有人最爱戴的人。”215次旦多吉在扎巴教学点一干就是40年，他曾多次被自治区、地、县各级教育部门评为优秀教师，是一名学生十分喜欢，人民群众非常满意的优秀教师。新时期有很多像孙正勇、次旦多吉这样的优秀教师，正是他们长期的默默奉献和辛勤耕耘才赢得了学生的喜爱、人民的赞扬。

办好人民满意的教育，是党和政府的殷切希望，是广大人民的热切期盼，是我国现阶段教育改革与发展的努力方向和根本要求，是广大教师的天职和义不容辞的责任。在新的历史起点上，广大教师要更深刻地理解办好人民满意的教育的重大意义，为实现教育公平，促进教育的均衡发展做宣传工作。特别是要进一步增强办好人民满意的教育的责任感和使命感，急人民群众所急，想人民群众所想，尽心尽力地搞好教学工作。教师还要认真备课，不断改进教学方法，贴近社会、贴近实际、贴近生活，努力提高教学质量，使自己的教育教学工作令学生满意，令人民放心。

192　杨超、沈玲主编：《中小学教师职业道德规范（2008年修订）培训读本》，中国轻工业出版社2009年版，第103—104页。

193　《论语·子路》。

194　杨金国、薛艳格：《中小学教师职业失范行为透析及控制对策》，载《保定师范专科学校学报》2005年第1期。

195　杨超、沈玲主编：《中小学教师职业道德规范（2008年修订）培训读本》，中国轻工业出版社2009年版，第89—90页。

196　杨超、沈玲主编：《中小学教师职业道德规范（2008年修订）培训读本》，中国轻工业出版社2009年版，第70—71页。

197　《教师资格制度学习手册》编辑组编：《教师资格制度学习手册》，西南财经大学出版社1996年版，第1页。

198　中央教育科学研究所编：《徐特立教育文集》，人民教育出版社1986年版，第204—205页。

199　浦卫忠、周敏主编：《高校师德建设理论与实践》，北京理工大学出版社2009年版，第221页。

200　何国华著：《陶行知教育学》，广东高等教育出版社2002年版，第144页。

201　《江泽民文选》第2卷，人民出版社2006年版，第331页。

202　杨超、沈玲主编：《中小学教师职业道德规范（2008年修订）培训读本》，中国轻工业出版社2009年版，第18、22页。

203　杨超、沈玲主编：《中小学教师职业道德规范（2008年修订）培训读本》，中国轻工业出版社2009年版，第18、22页。

204　方明编：《陶行知教育名篇》，教育科学出版社2005年版，第11—12页。

205　方明编：《陶行知教育名篇》，教育科学出版社2005年版，第11—12页。

206　《邓小平文选》第2卷，人民出版社1994年版，第109页。

207　陈孔国主编：《师德养成读本》，湖南大学出版社2010年版，第192、203页。

208　陈孔国主编：《师德养成读本》，湖南大学出版社2010年版，第192、203页。

209　周成平主编：《给教师一生的建议》，南京大学出版社2010年版，第5、5页。

210　周成平主编：《给教师一生的建议》，南京大学出版社2010年版，第5、5页。

211　韦冬雪主编：《高校师德修养实用教程》，广西师范大学出版社2009年版，第159页。

212　中共中央宣传部宣传教育局、中华人民共和国教育部师范教育司：《新时期师德精神的颂歌——全国优秀教师师德报告团报告集》，学习出版社2005年版，第28页。

213　华中师范学院教育科学研究所主编：《陶行知全集》第2卷，湖南教育出版社1985年版，第596页。

214　韦冬雪主编：《高校师德修养实用教程》，广西师范大学出版社2009年版，第181—182页。

215　冷启中主编：《教师必备的十大职业精神》，吉林大学出版社2007年版，第14页。s

第四章 当代教师职业道德的基本原则

教师职业道德的基本原则，是规范人民教师在教育教学活动包括其他活动中道德行为的根本准则，它贯穿于教师职业道德活动的全部内容和全部过程，是衡量和判断教师行为善恶的道德标准。确定当代教师职业道德的基本原则，是古今中外师德发展的历史产物，是由马克思主义世界观人生观价值观道德观决定的，是现实社会发展的必然选择，是借鉴国外师德先进经验的必然结果。当代教师职业道德的基本原则，内容广泛，博大精深，主要包括育人性原则，专业性原则，先进性原则，公平性原则等。遵循当代教师职业道德的基本原则，需要不断深化育人性，强化专业性，彰显先进性，凸显公平性。

一、确立当代教师职业道德基本原则的依据

确立当代教师职业道德基本原则，不是随意的，而是有着深刻的历史依据、科学的理论支撑、坚实的实践基础以及国外先进经验的借鉴。是党和国家根据古今中外长期教育教学活动基本经验以及教育理论总结提出来的。

（一）历史依据

当代教师职业道德基本原则，是中国传统道德尤其是传统师德发展的结果。中国历史上的教育家、思想家，重视教育，重视师德，形成了颇具特色的师德规范和原则，经过成百上千年的教育实践及理论积淀，影响着世世代代的中国人。

1．教师必须育人为先

古语讲，“师也者，教之以事，而喻德者也”216，意思是说，教师不仅要教人学习技能，更要培育人成为道德的楷模。孔子认为，教育可以“博学于文，约之以礼，亦可以弗畔矣夫”217，即人们通过广泛学习，以礼约束自己，就不会离经叛道了。教育、教师、师德，古已有之。“古之王者，建国君民，教学为先。”218孔子从教四十年，教育弟子三千，其中贤人七十二，故被后世尊称为“至圣先师”，这其中也包含了对其从教、育人的肯定与敬仰。孟子说：“得天下英才而教育之，三乐也。”219“不教而诛，则刑繁而邪不胜”220，“不教无以理民性”221，荀子认为教育能教化育人，可以补救刑与法的不足。范仲淹指出办教育及培养人的重要性，“当太平之朝，不能教育，俟何时而教育哉？乃于选用之际，患才之难，亦由不务耕而求获矣”222。及至近代，孙中山先生也认为：“教之有道，则人才济济，风俗丕丕，而国以强，否则反此”223。教书育人是教师的首要责任，教书育人必须以德育为先，这是从古至今人们普遍认同的价值理念。钱穆先生指出：“中国之知识教育以德性教育为基本，亦以德性教育为归宿。”224

2．教师应当注重术业专攻

教师应当不断加强自身品德修养，提高学问水平，才能修己安人。教师要给学生传道、授业、解惑，其前提是必须具备深厚专业造诣，才能以真才实学和真知灼见传授知识。大凡有成就的学者和教育家都具有勤奋好学的良好习惯和优良品质。孔子十分好学，“十室之邑，必有忠信如丘者焉，不如丘之好学也”225。他追求学问“发愤忘食，乐以忘忧，不知老之将至云尔”226，从中体会学习的乐趣，并感受获得知识的愉悦，这也是他能够为师的重要原因。韩愈在《进学解》中指出“业精于勤荒于嬉，行成于思毁于随”。学业要成就，就要做到勤学勤思，否则就会荒废毁弃。朱熹说：“博学谓天地万物之理，修己治人之方，皆所当学。夫学，非读书之谓，然不读书则不知为学之方，故读书之贵专而不贵博。”227即学习、读书不要急于求多求博，应当先专而后博。清代章学诚认为：学必求其心得，业必贵于专精。同时，古人还强调学习要积极实践，做到知行合一。荀子认为“不登高山，不知天之高也；不临深溪，不知地之厚也。”228龚自珍认为“读万卷书，行万里路；综一代典，成一家言。”229

3．教师应当先进示范

才智卓越、知识渊博、品行高尚的人才能为人师。俗话说，“学高为师，身正为范”。西汉韩婴也说：“智如泉源，行可以为表仪者，人师也”230。德行高尚、才学兼备是为师的先决条件。教师之所以为师，必定是他在德行、知识或技能等方面有过人之处，能做到正人先正己，率先垂范、身体力行。孔子以高尚的德行、深邃的思想和渊博的学问为师，学生颜渊评价孔子道：“仰之弥高，钻之弥坚。瞻之在前，忽焉在后”231，老师的学问和仁德高深莫测，坚不可破，似乎在前面，忽然又觉得在后面。教师实现先进引领的路径在于为人师表，率先垂范，言传身教。“其身正，不令而行；其身不正，虽令不从”232。“古者言之不出，耻躬之不逮也”233。汉代扬雄说：“师者，人之模范也。234”西汉董仲舒说：“善为师者，既美其道，有慎其行。235”明代李贽认为动人以言者，其感不深；动人以行者，其应必速。陶行知先生主张教师“一言、一行、一举、一动，都要修养到不愧为人之师的地步。236”教师的示范作用，会影响到整个教育过程及学生的成长成才。好的示范作用，才能促使学生热爱学习，完善人格，具有社会责任感与担当意识，成为国家和社会需要的栋梁之材。

4．教师应当兼顾公平

教师心系天下并致力于实现教育公平。孔子首倡并践行平民化的教育理念，他对来求教的弟子都很热情，凡“自行束脩以上，吾未尝无诲焉”237，不论年龄、出身、个性都倾心教之，哪怕像公冶长这样从监狱中释放出来的人。孔子还非常注意因材施教。在《论语·先进》篇中，他将其弟子按其特长分为德行、言语、政事、文学四类。教师不论学生资质如何，都应当用心去教。教师应做到“诲人不倦”“循循善诱”。宋朝朱熹认为教师要尊重学生，不应盲目惩罚学生，以避免压制他们的创新能力与积极性。教师只有关心学生作为人的尊严感，才能使学生通过学习而受到教育。教师应当在教育中关注到学生的尊严感，不应过分强调教师的威严与惩戒，不应歧视学生，应当在公平的教育环境中，让学生快乐学习，接受教育，收获成长。

中国历史上的这些师德规范和原则，一方面成为我们今天确立当代教师职业道德基本原则的历史依据，另一方面对于提高新时期人民教师道德修养，恪守师德标准，都有十分重大的意义。

（二）理论依据

确立当代教师职业道德基本原则，不仅是基于历史的依据，而且还基于重要的理论依据。马克思主义经典作家和中国共产党的几代领导人，在长期的革命和建设实践过程中，结合各自所处的社会环境和历史背景，从不同的视角和方法对教师职业道德建设和确立的基本原则进行了较为深入的探索，形成了如下一些重要的思想。

1．教师要立场坚定，志存高远

立场坚定、思想过硬是我国社会主义各行各业首要和最根本的职业道德要求，对教师职业更有着特殊的意义。江泽民同志指出，“所有教师特别是青年教师都要自觉地加强马克思主义的思想、理论政治和道德修养”，他认为，首先要把教师思想道德建设摆在突出的地位。胡锦涛同志指出：“高尚的师德，是对学生最生动、最具体、最深远的教育。广大教师要自觉坚持社会主义核心价值体系，带头实践社会主义荣辱观，不断加强师德修养，把个人理想、本职工作与祖国发展、人民幸福紧密联系在一起，树立高尚的道德情操和精神追求，甘为人梯，乐于奉献，静下心来教书，潜下心来育人，努力做受学生爱戴、让人民满意的教师。”238

志存高远是当代教师职业道德基本原则的前提和基础。在社会主义教育事业中，志存高远要求教师必须加强师德修养，要有坚定的共产主义信念和远大理想，要思想过硬、拥护社会主义制度。列宁指出：“在任何学校，最重要的是课程的思想政治方向，这个方向由什么来决定呢?完全只能由教学人员来决定……任何‘监督’、任何‘领导’、任何‘教学大纲’、‘章程’等等……绝对不能改变由教学人员所决定的课程的方向。”239毛泽东同志指出：“要有坚定正确的政治方向，这个方向是不可动摇的，要有‘富贵不能淫，贫贱不能移，威武不能屈’的骨气来坚持这个方向，这样的青年，才是真正的模范青年，这样的道德，才算是真正的政治道德”；他说：“道德是人们经济生活的要求的反映，不同的阶级有不同的道德观，这就是我们的善恶论”；知识分子“在思想上要有所进步，政治上也要有所进步，这就需要学习马克思主义，学习时事政治。没有正确的政治观点，就等于没有灵魂”。240他说：“我们的教育方针，应该使受教育者在德育、智育、体育几方面都得到发展，成为有社会主义觉悟的有文化的劳动者。”241邓小平同志指出“人民教师是培养革命后代的园丁”。他说：“现在小学一年级的娃娃，经过十几年的学校教育，将成为开创二十一世纪大业的生力军。中央提出要以极大的努力抓教育，并且从中小学抓起，这是有战略眼光的一着。如果现在不向全党提出这样的任务，就会误大事，就要负历史的责任。”242江泽民同志认为“思想政治教育，在各级各类学校都要摆在重要地位，任何时候都不能放松和削弱。要说素质，思想政治素质是最重要的素质。”243他认为“对其中那些学业上、思想政治上都不合格的人，必须果断地调整出去”。244

2．教师要忠诚事业，敬业爱生

敬业爱生是师德基本原则的思想基础和教师的宝贵品质。邓小平同志指出：“教师要成为学生的朋友，与学生的家庭联系，互相配合，共同做好教育学生的工作。”245并且，“我们提倡学生尊敬师长，同时也提倡师长爱护学生。尊师爱生，教学相长，这是师生之间革命的同志式的关系”。246胡锦涛同志指出：“切实承担教育者的社会责任，满怀对受教育者的真心关爱，是党和人民对广大教师的基本要求。广大教师要忠诚于人民教育事业，树立崇高的职业理想和坚定的职业信念，把全部精力和满腔真情献给教育事业，做爱岗敬业的模范。要关爱每一名学生，关心每一名学生的成长进步，以真情、真心、真诚教育和影响学生，努力成为学生的良师益友，成为学生健康成长的指导者和引路人。”温家宝同志提出：“要充满爱心，忠诚事业。当好一名教师，首先要是一个充满爱心的人，把追求理想、塑造心灵、传承知识当做人生的最大乐趣。要关爱每一名学生，关心每一名学生的成长进步，努力成为学生的良师益友，成为学生健康成长的指导者和引路人。”247

3．教师要教书育人，为人师表

教书育人，为人师表是教师最基本和最起码的道德要求。江泽民同志指出，教书教得好，育人育得好，才是一个合格的、优秀的人民教师，才是一个名副其实的人类灵魂工程师。他说：“大学的老师要做传授知识的‘经师’，更要做善于育人的‘人师’，以自己良好的思想和道德风范去影响和培养学生”；“教书者必先强己，育人者必先律己。教师的道德、品质和人格，对学生具有重要的影响”；“一定要在思想政治上、道德品质上、学识学风上，全面以身作则，自觉率先垂范，这样才能真正为人师表”；“既要有脚踏实地、乐于奉献的工作态度，又要有淡泊明志、甘为人梯的奉献精神，要以自己的高尚人格教育和影响学生，努力成为学生的良师益友，成为受到全社会尊敬的人”。248温家宝同志也说：“要以身作则，行为世范。身教重于言教。教师个人的范例，对于学生心灵的健康和成长是任何东西都不可代替的最灿烂的阳光。广大教师要加强师德修养，以自己高尚的情操和良好的思想道德风范去教育和感染学生，以自身的人格魅力和卓有成效的工作赢得全社会的尊重。”249

4．教师要实施素质教育，开拓创新

素质教育是以提高全民族的综合素质为目标，以培养祖国未来建设者创新能力为基础的教育，是我国教育领域的一场伟大革命。列宁指出：“应当把我国国民教师的地位提到在资产阶级社会里从来没有、也不可能有的高度。这是用不着证明的真理。为此，我们必须经常不断地坚持不懈地工作，既要振奋他们的精神，也要使他们具有真正符合他们的崇高称号的全面修养，从而最重要的是提高他们的物质生活水平。”250邓小平同志也指出：“要提高教师的水平，包括政治思想水平、业务工作能力以及改进作风等。”251江泽民同志提出，“要把造就具有正确的世界观和教育思想，掌握现代教育内容、方法和技术，善于从事素质教育的教师队伍，作为教育的一项根本任务来抓”；“教师在教育创新中承担着重要使命。教师富有创新精神，才能培养出创新人才”；“教师要胜任素质教育教学的要求，必须不断学习、积极参加各种社会活动，以丰富自己的知识、锻炼自己的实践创新能力”。252胡锦涛同志指出：“教师从事的是创造性工作。教师富有创新精神，才能培养出创新人才。广大教师要踊跃投身教育创新实践，积极探索教育教学规律，更新教育观念，改革教学内容、方法、手段，注重培育学生的主动精神，鼓励学生的创造性思维，引导学生在发掘兴趣和潜能的基础上全面发展，努力培养适应社会主义现代化建设需要、具有创新精神和实践能力的一代新人。”253温家宝同志希望教师“要努力钻研，学为人师。教师只有学而不厌，才能做到诲人不倦。要崇尚科学精神，严谨笃学，潜心钻研，做热爱学习、善于学习、终身学习的楷模。要如饥似渴地学习新知识、新科学、新技能，不断提高教学质量和教书育人本领。要积极投身教学改革，运用最先进的方法、最现代的理念，把最宝贵的知识传授给学生。”254

5．教师要严谨笃学，繁荣科技

教师是创造和发展科技文化事业的主要承担者，这就需要具有严谨笃学的优良品质。毛泽东同志指出：“如果认为教人者不需要再受教育了，不需要再学习了，如果认为社会主义改造只是要改造别人，改造地主、资本家，改造个体生产者，不要改造知识分子，那就错误了。知识分子也要改造，不仅那些基本立场还没有转过来的人要改造，而且所有的人都应该学习，都应该改造。我说所有的人，我们这些人也在内。”255邓小平同志认为“科学技术是第一生产力”。在第三次全国教育工作会议上的讲话中他要求，教师之间、系科之间、学校之间，应该加强相互交流和学习，不同的学派和学术观点，可以自由讨论和争论，目的是为了取长补短，共同提高。切不可文人相轻、学科相轻、学派相轻，这对我们办好教育事业是不利的，不符合我们党领导的人民教育的光荣传统。江泽民同志提出“希望大家既立足中国又面向世界，努力继承和弘扬中华民族的优秀文化，积极学习借鉴各国人民创造的有益文化成果。……只有这样，我们才能更好地建设有中国特色社会主义文化”。他说：“希望大家坚持严谨治学、实事求是、民主求实的学风。要甘于寂寞，淡泊名利，力戒浮躁，潜心钻研。要认真读书，多思慎思，关注现实世界，注重学术积累。要厚积薄发，出精品，出上品。要加强团结、和谐合作，在学术研究中相互切磋，共同进步。”他指出，“教师应该具备求真务实、勇于创新、严谨自律的治学态度和学术精神，努力发扬优良的学术风气和学术道德”。胡锦涛同志《在全国优秀教师代表座谈会上的讲话》中更着重指出：“教师是知识的重要传播者和创造者。在当今时代知识层出不穷的条件下，要成为合格教育者，就必须不断学习、不断充实自己。广大教师要崇尚科学精神，树立终身学习理念，如饥似渴地学习新知识、新技能、新技术，拓宽知识视野，更新知识结构，不断提高教学质量和教书育人本领。要养成求真务实和严谨自律的治学态度，恪守学术道德，发扬优良学风。”256

马克思主义经典作家和党的几代领导人关于师德问题的基本观点和分析方法为我们当前加强师德建设，尤其是确立人民教师师德基本原则提供了重要理论资源和方法论指导。

此外，改革开放以来，国家还出台了一系列加强师德建设的法规文件，这些师德法规文件也是我们确立人民教师师德基本原则的重要理论依据之一。如《中华人民共和国教育法》、《中华人民共和国义务教育法》、《中华人民共和国高等教育法》等，1993年10月31日第八届全国人民代表大会常务委员会第四次会议通过了《中华人民共和国教师法》，以法律来维护教师的合法权益，保障教师待遇和社会地位；加强教师队伍的规范化管理，确保教师队伍整体素质不断提高。2008年9月1日，教育部、中国教科文卫体工会全国委员会发布了重新修订的《中小学教师职业道德规范》，要求中小学教师做到爱国守法、爱岗敬业、关爱学生、教书育人、为人师表。教育部还先后出台了《关于加强中小学教师职业道德建设的若干意见》、《关于进一步加强和改进师德建设的意见》等文件，对师德师风建设提出了要求。2010年，《国家中长期教育改革和发展规划纲要（2010—2020年）》明确提出要“加强教师职业理想和职业道德教育，增强广大教师教书育人的责任感和使命感”，“努力造就一支师德高尚、业务精湛、结构合理、充满活力的高素质专业化教师队伍”257。

（三）现实依据

伴随经济发展、政治进步、文化繁荣和社会转型，在多元价值观和道德观的冲击下，教师的职业道德受到了极大的挑战，存在一些有悖于职业道德的现象，一些违背职业道德的事件时有披露，给教师这个神圣的职业和社会的风气带来不良影响。这些现状成为确立当代教师职业道德基本原则的现实依据。

1．确立当代教师职业道德基本原则，克服不良师风

一些教师“重教书轻育人”，严重影响职业道德建设。教育大计，教师为本。在人类社会发展的历史进程中，教师是人类灿烂文化的传递者，发挥着理论创新、知识传承、教化民众的重大作用。教师在享有赞誉的同时，也被赋予了神圣的使命，教书育人是教师肩负着的重大责任。然而，少数教师认为教师的职责是上好课即可，育人不是分内职责。这就造成了部分教师缺乏教书育人的爱心、真心，平时与学生沟通较少，对学生不够了解，对学生的关心关爱不多，不能针对学生的个体差异进行教育引导，不能把育人放在教育教学工作中。

一些教师“重功利轻信念”，严重影响了中国教师的形象。全球化浪潮势不可挡，市场经济已经渗透到各个领域，教育行业也不能例外。在市场经济逐利本性及其衍生的价值观和道德观冲击下，教师的价值观和道德观也变得多元化和复杂化。部分教师的人生价值、道德价值取向日趋向功利和实用方面转变。部分教师不能用正确的世界观、人生观、价值观和道德观来观察、分析看待周围的事物和问题，思想意识出现偏差，缺乏进取心和奉献精神，没有把主要精力放在教书育人上，把教书育人的职责与信念抛到了一边。有的教师忙于校外补课；有的教师自己开公司；有的教师则不积极参与教学，忙于搞科研、评职称等。当前，我们应该看到，教师队伍中有默默奉献的，有公私兼顾的；有合理利己的，也有少数极端利己主义者。

一些教师“重形式轻实效”，严重影响教育的健康发展。长期以来，我们一再强调为人师表，教师是社会的良心和道德的楷模。而现实中，个别教师缺少自觉性和责任感，放松了对自我的约束，降低了对自我的要求，工作态度消极，如上课不按时，做事不诚信，行为不守纪等，在学生中造成了不良影响。究其原因，在于教师师德教育过于注重形式，内容空洞，教师日趋产生反感情绪。随着教师与学生权利保障的此消彼长，以致部分教师认为权利空间受到压缩，其权利与义务不匹配，同时，社会对于教师职业道德的高要求显得理所当然，而社会对教师的身心健康、工作压力等又欠缺人文关怀，教师对此有些失望，以致职业道德教育成效不显著。于是，有的教师课堂上以消极的心态或情绪影响学生，甚至进行负面引导，导致学生的认识混乱、思想混乱。这些现象，与教师担负传承先进文化、培养高素质人才的历史使命极不相符，也违背了“学高为师、身正为范”的职业道德。

2．完善教师职业道德规范体系刻不容缓

改革开放三十多年来，特别是近十余年来，教师职业道德规范取得了显著的成绩，但是同时我们也应该看到，教师职业道德规范依然不够完备，这与教师职业道德的基本原则的确立很有关系。继1997年国家教育委员会颁布《中小学教师职业道德规范》之后，2008年教育部又重新修订了《中小学教师职业道德规范》。一些省、市、自治区教育主管部门也陆续制定出台了贴近教师情况、贴近学校实际、贴近社会要求的高等学校、职业院校教师职业道德规范等。但是，比较而言，这些教师职业道德规范还没有形成体系，它和相关法律法规还没有形成辩证统一的关系，致使一些教师不能很好地处理职业道德规范与法律规定的关系。

我们认为，制定和完善翔实具体、操作性强、便于考核和评定教师职业道德的具体规范，健全和完善一套完整、科学、有效、与时俱进的教师职业道德评价体系，对于教师发挥教书育人、强化专业、彰显先进、凸显公平作用以及不断推进师德建设有着极其重大的意义。

（四）国外借鉴

外国在确立教师职业道德方面积累了许多先进经验，对我们也是很有借鉴价值的。外国教师的职业道德建设经验，为我们确立当代教师职业道德的基本原则提供了国外借鉴。

1．国外教师职业道德建设规范

1896年，美国乔治亚州教师协会颁布了教师专业伦理规范。接着，美国全国教育协会于1929年又正式通过了全国性的《教学专业伦理规范》，1963年修订时该规范改名为《教育专业伦理规范》，1975年再次进行重大修改，使之定形，1986年又一次全面修订，使之更加完善。该规范是美国乃至全世界教育界最具影响的教师师德规范。除此之外，美国还通过了《教育专业伦理规范》、《美国教授职业伦理声明》等教育伦理规范。日本也于1952年通过了教师《伦理纲领》。1954年在莫斯科通过的《国际教师团体协商委员会教师宪章》和1966年联合国教科文组织和国际教师团体协商委员会通过的《关于教师地位的建议书》等国际性教师职业道德建设文件，明确提出了教师道德理想、原则和要求。虽然各国教师职业道德规范具有自身的鲜明特色，但我们不得不承认，教师职业道德具有共性。国外教师师德建设中成功的经验、规范的要求和系统的理论等，都是值得借鉴的。

欧美发达国家以实现学生的主体地位为基础，育人的前提是教师充分尊重学生。其育人的重点在于培养学生成为独立自主、有社会责任感、能探索创新的人，而不以传授知识为唯一目的。西方的教育家认为，教师是引路人和指导者，不断鼓励、引导、启发学生进行探究性学习和自主学习，培养学生具有学习能力、创新能力和探索能力。在美国，教学中广泛开展“苏格拉底方法”，要求教师应该谦虚“无知”。教师不是知识的占有者和炫耀者，也不是学生的训导者，教师是与学生一样的知识探索者，教师的作用主要是在教学上促进学生学习的催化剂和推动力258。也就是我们常说的“授人以鱼不如授之以渔”。

德、日、英、美等国家的教师职业道德规范要求教师要有爱心，要公正平等地对待学生，学生“作为一个个人而得到公平的对待”，“可以通过个人或学校的代表组织表达自己的意见和看法，如有违反纪律的问题，应被事先警告通知”259。在教师职业道德规范中明确要求教师尊重学生的个性和人格，关注学生的人身安全和身心健康，禁止言语、肢体上的侵害和惩罚，保护学生的隐私和保密信息。西方许多教育家还强调，教师在教学中应当对公正和正义有所追求，以便通过自己的人格魅力来影响学生，使学生成为一个有正义感的人。

2．国外教师职业道德的层次性

发达国家教师职业道德规范分为教师职业道德理想、教师职业道德原则、教师职业道德规则三个结构层次。其中教师职业道德理想是教师道德的最高境界，是理想状态下的教师道德水准，是教师应该努力的方向。美国提出的教师职业道德理想是：相信每一个人的价值和尊严，追求真理，力争卓越，培养民主信念。日本则规定：教师是为全体人类工作的奉献者，因此他们应自觉地认识自己的使命，为自己所肩负的职业责任而不断努力。教师职业道德原则是对教师职业道德的中级要求，是行为的一般原则。教师职业道德规则是教师具体的行为准则，是教师遵循的最低要求，在美国《教育专业伦理规范》中，教师职业道德规则所占比重最大，也是教师职业道德规范的核心部分。

二、当代教师职业道德的基本原则

当代教师职业道德的基本原则，是对教师职业道德行为提出的根本要求，是教师在教育活动中处理各种利益关系，调节和评价一切道德行为的根本规则，是教师和一切教育从业者、相关工作者在从事教育教学等相关的具备教育性质的活动中必须遵守的道德规范和行为准则，以及与之相适应的道德观念、情操和品质。按照教师职业道德建设的总要求，结合当代教师职业道德的现状与特点，当代教师职业道德的基本原则可以归纳为：育人性原则、专业性原则、先进性原则及公平性原则。

（一）育人性原则

所谓育人性原则，是指人民教师在教育教学实践中必须遵循育人规则，即要充分发扬优良师德传统，用自己的师德去热爱人、关心人、教育人、培养人，使广大学生成为党和国家需要的合格建设者和可靠接班人，同时还要不断提高遵循这些基本规则的自觉性。

1．教书中育人

从历史传统和现实要求来看，教书育人既是人民教师的崇高使命，同时又是人民教师的重要职业道德规范。它要求人民教师在其教育教学活动中既要努力给学生传授知识和技能，又要致力于培养学生成长成才。人民教师在任何时候都不能忘记，自己不单单是为教书而教书的“教书匠”，不只是科学知识的教育者、传授者，而且是党和国家路线、方针、政策的宣传者、教化者和执行者，是学生健康成长的指导者和引路人，更是塑造人类灵魂的伟大工程师，它反映了人民教师这一职业的本质特征，是人民教师从教的基本职责和主要任务。联合国教科文组织曾在《学会生存》的报告中指出：“应培养人的生存能力，促进人的个性全面和谐地发展，并把它作为当代教育的宗旨。”此外，我们还应该认识到，良好的德行和善良的心灵比任何学问学识都重要，要把这种培育心灵的工作放在第一位，使学生的心理成熟、和谐，引导学生树立正确的世界观、人生观、价值观和道德观。否则，不良的、邪恶的事物就不能被有效排除过滤在外，在这种情况下，文字、科学以及教育上的其他一切成就都毫无意义。所以，教书和育人是一个不可分离的有机体，不能把教书和育人割裂开来。

2．管理中育人

育人性原则包含着管理育人的要求。管理育人是当代人民教师的主要职责和道德要求。教育管理水平与管理艺术决定着育人质量的好坏及教育对象素质的高低，因此，管理育人成为当代教师职业道德建设的重要内容。管理育人不是指教师在课堂内外以粗暴、强制、高压的方式和手段来约束学生，以达到所谓的育人目的，而是指人民教师通过积极的、生动的、有效的管理，指导学生完成课堂学习、教学实验、社会实践，以管理促育人，以过程促育人。通过对学生日常生活和常规学习进行管理引导，督促检查，帮助学生养成科学务实的学习管理、时间管理、任务管理习惯，并且在此过程中培养他们的创新能力。

3．服务中育人

当代教师职业道德的育人性原则包含着服务育人的需要。人民教师应主动地、积极地与学生增进沟通、加强交流，成为学生的良师益友。人民教师应为学生的学习、身心健康和学业规划等方面提供咨询服务，到寝室、图书馆、课外活动中关心学生的学习和生活，为学生排忧解难，做学生热心的倾听者和服务者，使学生在师生的互动、互助中受到深刻的教育、感化和启迪，促进学生成长成才。

总之，教书育人、管理育人和服务育人是育人性原则的充分发扬和完整体现。“教育创新与理论创新、制度创新、科技创新一样，是非常重要的，而且教育还要为各方面的创新工作提供知识和人才基础。”260正确理解育人性原则，才能转变教师的角色定位，才能全面理解教书育人的内涵，才能推动教育创新，才能培养创新型人才。

（二）专业性原则

教师的职业具有专业性，并且这种专业性是随着时代的发展而不断提高的。当今时代是知识经济的时代，是知识创新的时代，也是竞争十分激烈的时代。因此不仅对教师职业的专业性要求越来越高，而且对师德的要求也越来越高。教师的职业在20世纪上半叶，其专业性的要求是不够高的，第二次世界大战以后，由于科学技术的发展和教育的普及，也由于研究儿童学习成长的教育科学和心理科学的发展，对教师的各项要求不断提高。1966年国际劳工组织和联合国教科文组织提出《关于教师地位的建议》，并指出应把教学工作视为专门的职业，这种职业要求教师经过严格的、持续的学习，获得并保持专业知识和特定的技术。它是一种公共的业务。另外，对于在其负责下的学生的教育和利益，要求教师具有个人和集体的责任感。1986年，美国卡内基教育和经济论坛、赫尔姆斯小组相继发表了《国家为培养21世纪教师做准备》和《明日的教师》两份报告，指出公共教育质量只有当学校教学发展成为一门成熟的专业时才能得以改善。从此教师专业化的问题就受到各国的重视。与此同时，教师职业道德的专业性原则也越来越受到广泛关注。专业性原则主要体现在以下几方面。

1．教师职业具有专业性

教师经历了一个从兼职到专职，又从专职到专业的发展过程。卡尔·桑德斯认为，专业的形成直接来源于中古世纪以来的行会组织，是指一群人在从事一种需要专门技术的职业，专业需要特殊之力来培养和完成，其目的在于提供专门的服务。教师作为职业，它经历了一个漫长的发展变化过程。最初的教师是由长者、官员等人来担任，它并不是一种专门的职业。随着教育的发展和学校系统的完善，教学内容不断丰富和沉淀，教育活动愈益复杂繁重，教育的规范性程度也不断提高。知识传授的专业性要求教育者必须同时掌握所教授的学科知识和有关教育的专门知识。教师作为职业也日渐被人们认同尊重。与此同时，教师职业道德也越来越趋于专业性，诸如，依法执教、严谨治学、关爱学生、教书育人等。

2．教师职业具有社会性

教师具有特定的、不可替代的社会功能。教师具有系统的某一学科的理论知识，能够依托知识解决问题，是被公众承认了的具有教化民众的能力。同时，具备较高的专业道德和专业素养，以便履行教书育人的职责，促进教育功能的实现，最终承担起传承人类灿烂文化，推动社会进步的社会责任。

3．教师职业具有成熟性

教师具有系统的、完善的专业理论和成熟的专业技能。教师专业化是指教师“个人成为教学专业的成员并且在教育中具有越来越成熟的作用这样一个转变过程”261。在成为专业教师之前，每个人都会经历专业性、针对性、系统性师范教育或者是接受相关教师教育专业培训。教师具有专业的理论依据和专业技能，为从事教育教学活动提供专门化的知识与保障，具有确定的对象、范围和规范。

4．教师职业具有专有性

按照《教师法》的有关规定，教师必须经过系统的专业知识学习和培训，同时取得相关的教师资格证书。由于人民教师具有专业权利，所以教师职业道德也具有专有性。教师的教育权利为教学权，它包括实施教育教学活动权、教育教学改革和实验权两项权利。教育教学活动权是指教师所享有的，在其受聘的教育教学岗位上，从事科学文化知识和品行方面的教育教学权利；教育教学改革和实验权，是指教师有权对其受聘课程的教育教学活动进行改革和实验，包括教师有权根据课程标准或教学大纲的要求，对其受聘课程的教学内容、讲授方法、教学环节和教学组织形式等进行改革，有权改进教学设备的操作和使用，有权针对不同特点的学生实施不同的教育教学方法，有权对学生品行进行教育教学方式改革，有权抵制对其教育教学改革的无理干涉，有权进行与教育教学活动有关的教学实验。无论是在实施教育教学活动权对学生的品行方面进行教育，还是在实施教育教学改革和实验权对受聘课程的教育教学活动进行改革和实验的时候，教师职业道德的魅力都得到了充分的彰显。

（三）先进性原则

先进性决定了教师职业道德建设的重要地位和作用。教师职业道德不仅仅是个人行为，而且联系着整个社会和人类历史。教师的劳动以无私奉献为基础，其价值体现在开启学生心智和塑造学生人格上，无法用具体的器械来度量，这也就决定了教师职业道德的先进性。在必要性和重要性的双重作用下，经过长期的发展，当代教师职业道德的先进性得到了显著的提升。先进性原则具体体现在以下几方面。

1．先于学生的学德

教师必须先于学生学习大量的经济、政治、文化、科学、社会等各方面的理论和知识，并经受各种考验成为具有高尚师德的人，而后才可能成为学生喜欢的人民教师。人民教师的教育对象主要是一些年纪相对较轻、阅历相对较少、知识相对较欠缺、道德规范尚不明确的青少年。因此，教师要指导学生“学会做人”，使学生树立正确的世界观、人生观、价值观和道德观，成为一个具有正确公民意识的人，一个具有良好品德品行的人，一个具有爱国主义思想和高尚情操的人，一个真善美的人；教师要指导学生“学会做事”，在实践中遵纪守法、遵守各种道德规范，努力增长自己的才干，在劳动中尽力创造各种价值，在与人合作中学会尊重、信任、爱护以及生存和发展的强大本领；教师还要指导学生“学会做人做事做学问”，通过自己的师德人格去影响和感染学生，使他们懂得如何做人，如何做事，如何做学问，学会看事物主体，看时代主流，抓住问题要害，运用唯物辩证法，进而激发学生热爱科学、不断进取、敢于创新的求知欲望，教会他们把握正确的研究方法，提高应用专业知识的能力。

2．教师职业道德具有示范性

教师不仅在学业上要先于学生，而且在学德学养上也必须先于学生，因为，教师对学生有极强的人格示范作用。从普遍意义上看，人格示范是指教师通过自身高尚的人格力量给学生以良好的榜样示范。这是教师职业道德的主要特征，是教师应当遵守的基本的师德原则。人格示范，也是一种重要的教育力量。固然，许多事有赖于学校的一般规章制度，但最重要的永远取决于跟学生面对面交往的教师的人格魅力。教师的人格魅力对学生心灵产生影响的那种教育力量，是教科书、道德说教、奖惩制度都无法取代的。教师良好的人格魅力是一种对学生有着直接影响的教育因素，它会对学生人格的发展起到重要作用。相应地，学生具有强烈的向师性和模仿性。向师性是指学生尊重、崇敬教师，乐于接受教师的教导，希望得到教师的注意、重视、关怀和鼓励，教师的世界观、人生观、价值观、道德观，特别是教师的品行、生活态度都深深影响着学生。所以，教师应该利用自身的师德先进性给学生树立一个良好的榜样，以自己高尚的人格力量来教育和塑造学生的人格。

总的说来，当代人民教师担负着全面提高国民素质的重大责任，尤其是提高青少年一代文明程度的直接责任，这就要求人民教师充分利用自身的先进性时时处处以身作则、为人师表，凡要求学生做的自己必须先做到做好。办好人民满意的教育，不仅是党和政府的重要任务，各级各类学校的重要任务，也是广大教师应尽的职责。作为教师应该努力发挥自身的先进性，在普通而不平凡的岗位上精心教书、潜心育人，努力改进教学方法，不断提高教学质量，促进学生全面发展，把学生培养成社会主义事业的合格建设者和可靠接班人，让广大人民群众放心和满意。

（四）公平性原则

公平是一个看似简单却实际复杂的概念，可以从哲学、经济学、政治、历史、法律、道德伦理等各个层面去论述。教育公平，是当今全社会关注的热点，指受教育者接受教育年限均等，享受教育资源均衡，能公平参与竞争的教育。当代教师职业道德的公平性原则具体表现在对学生个人的身心发展权利、发展机会、发展条件的分配以及发展水平和资格的认定等方面，即确保学生的教育权利平等、教育机会均等、教育过程平等和教育效果公平。

1．给予学生的教育权利平等

这是指学生个体的教育权利不受其种族、民族、性别、家庭条件等因素的影响，即每个学生都享有平等的受教育权利，包括公平地享有个人发展所必需的教育资源、公平地享有对更高级教育利益的竞争机会权等。对于发展中国家和地区来讲，如果忽略了社会生产力发展水平所决定的教育公平的客观承受力，以及自然因素造成的社会成员在智力、能力等方面的差异，一味追求公民所谓的基本教育权利的完全平等，则是不客观的。但是，教师在教育教学实践中，对待不同地区不同程度的学生，则应尽可能推动保障学生受公平教育权利的实现。在教育教学过程中，运用不同的教学方法对其进行公平教育和正确引导，使得学生能够真正均等地享有受教育的权利。

2．给予学生的教育机会均等

这是指学生不受经济水平、家庭环境、教育规模与总体水平及性别等因素的影响，接受国家的义务教育。教育机会均等作为现代教育基本理念，具有鲜明的价值指向，主要是对在现代教育中处于不利地位的群体的教育权利的关切和补偿，力求人人享有平等的教育机会或教育资源。体现在教师职业道德中，要求教师在课内外等各项教育教学活动中给学生提供均等的参与机会，让学生在均等的教育机会中收获知识、提高能力、全面发展。

3．对学生的教育过程平等

这是指学生个体在受教育过程中，在教育经费、教育内容、教师质量、学生受关注程度、公正评价等方面，不考虑非客观因素的影响，在学校内接受平等的待遇，其目标是让人人都受到相应的教育。教育过程是教师、教育影响和学生交互作用的复杂过程，此环节的教育公平更重要。体现在当代教师职业道德中，要求教师以平等为基础，采取多种方式来教育、指导每一个学生，充分体现“因材施教”，力求实现每个教育对象的潜力得以有效挖掘，个性得以充分发挥，完成教育过程公平的目标——人人都受到教育。

4．对学生的教育效果公平

这是指每个学生在接受义务教育之后都能达到一个最基本的标准，获得与其相符合的学识水平、能力发展水平、道德修养程度，使其个性与潜能获得充分发展，从而为获得更高学业上的成功或其他方面的发展提供一个平台。教育效果是否公平主要受到个人禀赋、教育质量及个人机遇等因素的影响，但这些均为教育过程中的不可控因素，无法人为地使其达到绝对的平等。当代教师职业道德的公平性在评价体系上，不应该纠结于纯粹教育结果的筛选体系，而应结合现实，采取措施，逐步完善教育效果的评价制度和体系，即从学生的原有基础之上取得成果的大小来评定教育的效果，这样才能真正体现教育效果的公平性。

总之，当代教师职业道德基本原则是多种多样的，并且随着现代经济社会发展日新月异，随着科学技术的突飞猛进和社会生活的深刻变化，还将不断更新，以适应时代的要求。因此，教师在遵循这些基本原则的基础上，还要不断学习，提高学识，转变观念，增长才干，推动教师职业道德基本原则健康发展。

三、遵循当代教师职业道德基本原则的要求

教书育人，塑造灵魂；桃李不言，下自成蹊。加强和改进当代教师职业道德建设，就应该严格遵循以上基本原则。而要遵循上述基本原则，就需要做到以下四方面。

（一）深化当代教师职业道德的育人性

教育的目的不仅仅是教授科学知识，更是培育道德健全的人才。所以，遵循教师职业道德基本原则，首要的是不断深化教师职业道德的育人性，使其向更深的阶段发展。

1．树立人民教师教书育人的理想信念

教育事业是牵系国家社会、惠及子孙的千秋功业，是社会发展、文明进步、国富民强的奠基石，是国家保证投入、家庭倾其所有来全力保障的浩大工程。因此，人民教师的教育教学既是一种职责，更是一种事业。在当代，教师既要坚定自己的职业理想，搞好本职工作，又要把教育教学工作与社会主义建设结合起来，与人民的教育事业结合起来，与祖国的前途命运结合起来，为我国的人才强国战略和科教兴国战略做贡献，为办好人民满意的教育做贡献。

2．加强人民教师教书育人的道德修养

教师行为修养的好坏是师德高下的外在表现，是能否取得社会认可，能否让家长放心、学生信任的重要因素。教师的行为修养会直接影响到所教学生的人格和个性的形成和发展。加强人民教师自身的师德修养，包括其人格魅力，知识、能力和情感，以及教学艺术和风格等。要全面提高人民教师的人格魅力和教学综合能力，使其在教育科研、教育实践能力和教育实际技能方面展现高超的教学智慧，达到深化其育人性基本原则的要求。具体说来，教师必须要养成文明的行为习惯，要保持仪表仪态的端庄，表现出良好的精神面貌，给学生树立良好的榜样。因此，加强人民教师的道德行为修养，要求人民教师应该做到形象庄重潇洒，为人沉稳朴实，处事大方，待人热情有礼，更要对学生和蔼可亲，从而达到以修为育人。

3．加强人民教师教书育人的严谨治学能力

教师的严谨治学能力，是人民教师得以遵循育人性原则的基础和保障。严谨治学是当代教师职业道德的基础，也是起码的要求。一个工作不认真、治学不严谨的教师是称不上“人民教师”这样神圣而光荣的称号的，更称不上“师德高尚”。严谨治学不仅是对学生负责，对家长负责，对教育负责，更是对社会负责，对国家和民族负责。教育要以就业为导向，培养的人才要符合市场的需要，这对教师提出了更高的要求。这就要求教师既要有精湛的理论功底，也要有很强的专业技能。因此，教师必须协调好理论与实践的关系，做到以理论指导实践，以实践升华理论。教学和科研是教师的主要任务，教师应注重科研创新能力的提高，将科研创新活动有机地融入到教学过程中，实现教学和科研的相互促进，共同提高。教学工作是一门科学，也是一门艺术，只有尽心尽力，精益求精，才能把教学工作做好，才能无愧于教师的光荣称号，才能不辜负党和人民的重托。严谨治学不仅体现在人民教师认真负责、刻苦钻研的工作态度和聚精会神、精益求精的敬业精神上，而且更重要的是体现在教师教育思想和教育观念的不断更新上。严谨治学要求教师必须摆脱传统教育思想和教育观念的束缚，不断探索和创新，不断地刻苦钻研，孜孜以求，奋发图强。教师在严谨治学的过程中，体验成功的快乐，享受收获的幸福，进而提高对教育教学工作的热情，加深对教育事业的热爱，而这又会反过来促使教师更加珍惜他的职业，更加认真对待他的工作，更加细心关爱呵护他的学生，实现科学育人。

4．加强人民教师教书育人的关爱学生能力

人民教师关爱学生，是人民教师遵循育人性原则的主要标志和目的所在。“爱生如子”正是对高尚师德的集中写照，是师德高尚的基本要求，也是教师职业道德之魂。要教育好学生，就离不开对学生真挚的爱护。只有给予学生真挚的爱护，让每一个学生都真切地感受到、体会到这种爱护，他们才会拥有一颗爱人之心。一个对学生态度冷漠、不够关爱的教师称不上“师德高尚”。作为教师，要学会关心、关注和关爱每一位学生，关心其生活，关注其学习，关爱其情感，做到既关爱“先进生”，也关爱“后进生”。关爱一个学生就等于塑造一个学生，而厌弃一个学生无异于毁掉一个学生。教师还要循循善诱，谆谆教诲。一个没有高尚师德的教师，是很难有那种对于学生发自肺腑的真诚关爱的高尚情怀，也很难有那种废寝忘食工作的责任意识和敬业精神。教师要和学生平等相处，热爱学生是建立民主、平等、和谐的师生关系的基础。在关爱学生的基础上严格要求学生，在严格要求学生的过程中关爱学生，做到严爱结合，严中有爱，爱中有严，爱得得体，严得有理，爱得有方，严得有度。

（二）强化当代教师职业道德的专业性

加强当代教师职业道德建设，强化教师职业道德的专业性是重点。教师的专业素质直接影响到学生的素质教育，也会影响整个民族的素质。邓小平同志指出：“教育战线任务愈来愈重，各级教育部门不能不努力提高现有教师队伍的教学能力和教学质量。”262加强和提高人民教师队伍的素质，是当代教育战线重要而迫切的任务。对人民教师进行专业化的培养，不仅要深化教育改革，更要加大投入力度。增强教师职业道德的专业性，应做到：

1．切实加强德育专业学科建设

德育专业学科目前包括哲学中的伦理学，教育学中的德育以及马克思主义理论学科中的思想政治教育专业等。德育专业学科的建设主要应该抓好三个方面的工作：一是加强社会主义市场经济条件下教师职业道德变化的调查研究，找出影响师德变化的主要社会因素，提出对策。德育专业学科建设的理论研究和实证研究，都要形成相对稳定的研究方向。二是进一步制订和完善各级各类师德规范以及考核评价体系。师范生教育要强化“思想政治理论课”，尤其是“思想品德修养和法律基础”等课程的功效，必要时还要开设“教师职业道德修养”等课程；要加强师德教学改革和思想政治教育方法研究；要遵循教育教学规律，研究当代学生的成长和成才规律，用科学发展的眼光来分析和解决学生的思想困惑。三是加强德育学科学位点建设，就是要做好德育专业本科生研究生的培养工作，明确本科生和研究生培养方案的原则、目标及课程安排。在办好相关学科专业基础上，提高德育学士、硕士、博士的专业化水平。

2．切实加强教师岗前培训

教师上岗前，应该组织教师参加系统的专业化岗前培训，学习相关的教育教学技能以及师德规范等。在培训学习中，严格学习纪律，强化实践环节，养成良好的习惯。通过系统的专业化教育教学技能的培训以及师德规范的学习，再经过严格而又全面的考核，考核合格者，被授予教师资格证书，方可从事教育教学工作。考核不合格者必须重新接受培训学习，经过再次培训学习仍旧不合格的，不予发放教师资格证书，不能从事教育教学工作。通过这样的办法，引导即将走上讲台的人民教师顺利完成角色的转变，正确认识教师职业的专业性、特殊性，明确师德的要求，树立教师的职业道德意识，努力提高自身的师德水平，深刻领会教书育人的真正含义。

3．切实深化教师博学意识

作为一名教师，应首先是一个终身不辍的“学”者，拥有广博的学识，这也是教师职业道德要求的一个基本内容。在越来越注重知识学习的当今社会，传统的教师角色面临着巨大挑战，如果不抱有终身学习的坚定态度并付诸行动，如果不广泛涉猎、深入探究、不断更新知识储备，教师有限的知识信息量将逐渐被掏空。实践证明，知识渊博的教师往往赢得学生的信赖和爱戴，因为教师丰富的知识不仅能提高学生的精神境界，而且能激发他们的求知欲。如果一名教师不能完整全面地掌握专业知识，就不能成为一名优秀的教师。教师既要在横向上不断拓展知识面，尽可能多地了解本专业以外的知识，争取做到“博”，又要在纵向上深挖专业理论，不断探索，进而达到“渊”，这才是对教师专业发展的最好诠释。

4．切实加强教师在岗进修

教师的素质并非全部与生俱来，而是在实践中不断培养和提高的。要切实提高教师的素质，学校应该在实践中加强对于教师的在岗培训，努力提高人民教师的业务素质和教学科研水平，提高人民教师掌握运用现代化教学手段的能力和水平，培养一批既有扎实的理论知识，又有丰富的实践经验的教师。学校要根据教师专业定向和教师梯队建设的要求，制订规划和目标，在理论知识培训的基础上侧重专业技能的培训；还要制订教师脱产学习进修的奖励措施，每年都选派部分优秀骨干教师脱产攻读学位，鼓励青年教师以委培、定向形式攻读研究生学位。同时加强与有关高校的合作，共同培养师资，选派教师出国进修，并有计划地选派教师参与经营与管理、社会调查、挂职锻炼等社会实践活动。

（三）彰显当代教师职业道德的先进性

为人师表不仅是教师的神圣天职，也是当代教师职业道德的重要体现。加强师德建设，要旗帜鲜明地彰显师德的先进性，应做到以下几点。

1．提升人民教师的社会地位

随着社会的发展、时代的进步，人们对于教师的态度和要求也相应发生着巨大的变化与提升，国家、社会、乃至教育本身对于教师的素质具有更高更多的要求。要提高师德层次，就要不断强化社会主义核心价值体系的教育，提升全民的社会公德、职业道德、家庭美德、个人品德的层次。要严格要求教师树立正确的师德观，教育观，人才观以及成绩观。让全社会尊师重教，让国家、社会、学校都来支持教师，关心教师，支持教育，关心教育。党和国家不仅要求在经济上要保证教师的生存与发展，更要在政治上保证教师的地位。只有这样，才能真正地实现教师社会地位的提升，也只有在教师社会地位得到真正提升的前提下，才能最大限度地彰显师德的先进性。

2．树立人民教师的示范形象

当今教师的榜样示范作用对学生的影响不可忽视，这是教师先进性的重要体现。教师要身体力行为学生树立好学善学的榜样形象，以影响学生，塑造学生的道德人格。教师的责任不仅在于传授知识给学生，而且在于教会学生做人，教师崇高的道德品质，是推动学生追求高尚的重要力量，教师的道德表率是学生道德塑造的最好途径。由于教师这一职业活动对象的特殊性，教师必须加强个人修养，当好以身作则的示范者。学生正处于思想、情感、性格等发展尚未成熟稳固的阶段，易受外界影响，普遍乐于接受教师的指导，愿意观察和模仿教师的言行，并以教师为表率。所以，作为教师，应该时时为人师表，处处以身作则，事事率先垂范，用美好的心灵去熏陶学生，用高尚的人格去影响学生，用纯洁的品行去感染学生。凡是要求学生做到的，教师首先应该做到，给学生树立榜样。教师在学生心目中，是知识的源泉，是智慧的化身，是道德的典范，是人格的楷模，是行动的榜样，是先进思想文化的传播者，是漫漫人生征程的引路人，其一言一行、一举一动都对学生产生潜移默化的影响。教师要强化修身意识，严格要求自己，教师要有崇高的道德情操，坚定的理想信念，顽强的意志品质，并以自己高尚的品格、言行去影响学生。

3．坚持终身学习，与时俱进的创新精神

在现代社会，广大教师“要崇尚科学精神，树立终身学习理念，如饥似渴地学习新知识、新技能、新技术，拓宽知识视野，更新知识结构，不断提高教学质量和教书育人本领”263。人民教师要不断学习，提高学识，转变观念，增长才干，同时要在遵守教育教学规律的基础上，积极改革，勇于创新，不断进取。唯有此，才能彰显并始终保持教师师德的先进性。

（四）凸显当代教师职业道德的公平性

构建社会主义和谐社会，促进教育公平，是遵循当代教师职业道德基本原则的又一要求。要促进教育公平，党和国家除了在推进社会公平的过程中，要加大力度，注重解决教育不公平的各种问题外，还要致力于树立教师师德的公平性。遵循师德的基本原则，做到师德公平性，必须做好以下几点。

1．爱岗敬业

爱岗敬业体现了人民教师从事教育事业光荣的使命感和强烈的责任感。“爱岗”，是一种对所从事事业的全身心的投入，是一种对人生价值的不懈追求，是一种为理想而拼搏奋斗的不竭动力。教师要以正确的态度对待自己的职业，努力培养对所从事工作的幸福感、荣誉感和责任感。一个人只有热爱自己的职业和岗位，才会全身心地融入其中，在教书育人的岗位上，应刻苦钻研，潜心施教，忠诚于人民的教育事业，在平凡的岗位上作出不平凡的业绩。“敬业”，就是热爱教育事业、献身教育事业。对人民教师来说，敬业就是满怀对党和国家教育事业和学生成长成才的历史使命感和社会责任感，对自己所从事的工作具有强烈的献身精神。事业心来源于责任感，作为人民教师，要不辞辛苦，不怕劳累，勤勤恳恳，兢兢业业。因此，要成为一名师德高尚的人民教师，就必须识大体，顾大局，不为金钱、权力、地位、名誉及其他利益所动，抵制各种外界的诱惑，工作中高标准，生活中低要求，充分践行教师师德的公平性，从而保障教育的公平性。

2．转变教师教育理念

所谓“公平”，并不是一味无差异地对待每一位学生；所谓“差异”，更不是“不公平”。学生是学习的主人，是发展的主体。人民教师应立足于学生的成长，着眼于学生的未来。学习成绩与创造力无明显的联系，学习成绩并不是衡量一个学生成功与否的标准，更不是衡量一名教师成功与否的标准。教师要把学生的个体多样性、差异性看作一种有价值的东西，在教师的眼中不应该有“差生”，有的只是“差异”。针对学生主体的差异性，教师要因材施教，实现适合学生本人的个性化的发展，这才是真正的教育公平、师德公平。

3．坚定教师职业信仰

重教、爱教、专心致志地教，是作为人民教师所必须具有的坚定的职业信仰。信仰是个体精神世界的支柱，是自身行动的指南。科学的、正确的信仰引导人们走向正确的人生道路，非科学的、错误的信仰则相反。教师只有坚定教育信仰，才能做到真正的热爱学生，真诚的关爱学生，平等对待每一位学生，才能够对教育事业始终充满激情。树立科学的、正确的教师职业信仰，是教师从事教育事业所必备的职业道德素质。教育是一个系统工程，教师在教育活动中，常常会遇到许多难以想象的困难和问题，缺乏职业信仰的教师，会将这些困难和问题带到自己的教育教学活动中，这样不仅影响教师的教育教学效果，而且影响师生关系，甚至影响学生的人格发展。教师只有发自内心地关爱每一个学生，教育每一个学生，才能真正做到既教书又育人，才能体现真正的教育公平。

4．建立教师素质培养的制度保证机制

凸显教师师德公平性，教师素质培养的制度保证机制必不可少。（1）健全选聘机制，根据教师队伍的优化要求，严把入口关。把师德考核放在第一位，保持这支队伍的生机，增强这支队伍的活力。（2）建立健全教育队伍的工作机制，包括激励机制、约束机制、强化机制和竞争机制，明确各自的职责和工作目标。鼓励、奖励和宣传推广先进典型事迹，惩罚批评玩忽职守者。（3）要有政策保障机制。采取有效措施，完善教师队伍的专业职务的设置，解决好教师职务聘任问题，鼓励支持教师安心工作。组织教师参加社会实践，挂职锻炼，学习考察，不断提高教师的工作能力和业务水平。要在政治上、工作上、生活上关心教师，在政策和待遇方面给予他们适当的倾斜。建立健全监督、激励和教育机制，完善相关的各项保证机制正常运行的措施，更需要坚决的执行力。一方面要建立卓有成效的师德监督体系，完善现有的教学督导制度；另一方面抓好多维度的师德教育工作，各管理部门要充分发挥作用，定期表彰优秀教师，树立榜样，建立有效的激励机制，使教师在合理的外部影响下逐渐形成内化于心的师德规范，从而使师德的内涵被广大教师认可和接受。

5．完善师德考核评价机制

师德的考核评价机制具有导向、鉴定、激励的作用，及时有效的师德考核评价机制可以促使教师认识到自身的缺点或不足，督促教师适时积极地改正问题、调整和强化自己的教学，不断提高和完善自身的素质，监督教师公平地对待每一位学生。完善师德的考核评价机制，（1）要建立明确的考核评价内容和标准。对师德的考核评价不仅要注重教师的教学能力和效果，而且要把师德的考核评价作为首要尺度，实行师德一票否决制，把对教师的素质考核评价作为提高人民教师素质和确保教育公平的有效方法，使教师在评价中不断地提高和完善自身素质。（2）将学校考核评价、同行考核评价与学生及家长考核评价紧密结合起来。要做好对师德的考核评价不能只靠单方面的学校考核评价，这样无法真正发挥教师评价机制的作用，无法真正做到教育公平。要将学校评价、同行评价与学生及家长评价有效结合，建立全方位的评价体系，凸显师德的公平性。（3）注意把握考核评价的时效性。平时要注意做好对于教师的定性评价、定量评价、稳定性评价、过程性评价以及发展性评价的结合，使师德评价真正为教育公平及师德公平服务。

216　《礼记·文王世子》。

217　《论语·颜渊》。

218　《礼记·学记》。

219　《孟子·尽心上》。

220　《荀子·富国》。

221　《荀子·大略》。

222　《范文正公文集》卷八。

223　《孙中山全集》第一卷，中华书局1986年版，第10页。

224　［美］阿尔温·托夫勒、［美］海蒂·托夫勒著，陈峰译：《创造一个新的文明——第三次浪潮的政治》，生活·读书·新知三联书店1996年版，第156页。

225　《论语·公冶长》。

226　《论语·述而》。

227　《朱子语类》卷八。

228　《荀子·劝学》。

229　（清）徐珂编撰：《清稗类钞》第１册，中华书局1986年版，第20页。

230　《韩诗外传》。

231　《论语·子罕》。

232　《论语·子路》。

233　《论语·里仁》。

234　《法言·学行》。

235　《春秋繁露·玉杯第二》。

236　华中师范学院教育科学研究所主编：《陶行知全集》第2卷，湖南教育出版社1985年版，第275页。

237　《论语·述而》。

238　胡锦涛：《在全国优秀教师代表座谈会上的讲话》，载《人民日报》2007年9月1日。

239　上海师范大学教育系编：《列宁论教育》，人民教育出版社1979年版，第52页。

240　《建国以来毛泽东文稿》（第六册），中央文献出版社1992年版，第340、340页。

241　《建国以来毛泽东文稿》（第六册），中央文献出版社1992年版，第340、340页。

242　《邓小平文选》第3卷，人民出版社1993年版，第120页。

243　《江泽民文选》第2卷，人民出版社2006年版，第332、338页。

244　《江泽民文选》第2卷，人民出版社2006年版，第332、338页。

245　《邓小平文选》第2卷，人民出版社1994年版，第54、109页。

246　《邓小平文选》第2卷，人民出版社1994年版，第54、109页。

247　《努力提高教学水平，做一名合格的人民教师》，载《人民日报》2009年9月7日。

248　《江泽民文选》第3卷，人民出版社2006年版，第502、502页。

249　《努力提高教学水平，做一名合格的人民教师》，载《人民日报》2009年9月7日。

250　《列宁选集》第4卷，人民出版社1995年版，第764页。

251　《邓小平文选》第2卷，人民出版社1994年版，第55页。

252　《江泽民文选》第3卷，人民出版社2006年版，第502页。

253　胡锦涛：《在全国优秀教师代表座谈会上的讲话》，载《人民日报》2007年9月1日。

254　《努力提高教学水平，做一名合格的人民教师》，载《人民日报》2009年9月7日。

255　《建国以来毛泽东文稿》（第六册），中央文献出版社1992年版，第382页。

256　胡锦涛：《在全国优秀教师代表座谈会上的讲话》，载《人民日报》2007年9月1日。

257　《国家中长期教育改革和发展规划纲要（2010—2020年）》，人民出版社2010年版，第51页。

258　赵敦华著：《西方哲学简史》，北京大学出版社2001年版，第56页。

259　黄全愈著：《素质教育在美国》，广东教育出版社1999年版，第131页。

260　《江泽民文选》第3卷，人民出版社2006年版，第499页。

261　邓金主编：《培格曼最新国际教师百科全书》，学苑出版社1989年版，第553页。

262　《邓小平文选》第2卷，人民出版社1994年版，第109页。

263　胡锦涛：《在全国优秀教师代表座谈会上的讲话》，载《人民日报》2007年9月1日。

后记

《国家中长期教育改革和发展规划纲要（2010—2020年）》明确提出：要加强教师职业理想和职业道德教育，增强广大教师教书育人的责任感和使命感；教师要关爱学生，严谨治学，淡泊名利，自尊自律，以人格魅力和学识魅力教育感染学生，做学生健康成长的指导者和引路人。2012年1月，教育部、中国教科文卫体工会全国委员会印发了《高等学校教师职业道德规范》，规定高校教师要“爱国守法、敬业爱生、教书育人、严谨治学、服务社会、为人师表”。师德问题一直是社会最为关注的热点教育话题，师德建设关涉努力造就师德高尚、业务精湛、结构合理、充满活力的高素质专业化教师队伍建设，是提高教育质量、促进教育事业科学发展的重要环节。

《教师职业道德新论》是“985工程”国家优势学科创新平台建设项目（西南大学教师教育创新平台建设资助项目）“免费师范生终身从教理想与人民教师师德研究”的最终研究成果。围绕这一研究项目，项目组先期开展了若干研究工作和实践活动，包括召开首届免费教育师范生坚定从教信念理论研讨会，开展首届免费教育师范生学习、思想状况大型调研，制定免费教育师范生坚定从教信念实施意见，发表“为了那份责任担当”、“教师的身份变迁与教师教育演变”、“新时期人民教师师德的内涵和特征”、“加强免费教育师范生职业理想教育的若干思考”、“免费师范生学习状况调查研究”、“积极探索免费师范生教育的规律”、“加强免费师范生思想政治教育的思考”等研究论文。本书遵循唯物辩证法原则，在弘扬优秀传统文化基础上，贴近时代发展要求，坚持理论与实践、历史与现实、一般与个别的有机结合，回溯了教师职业的悠久渊源与师德的历史沿革，阐明人民教师师德的本质特征、基本原则和规范要求，强调当代人民教师师德建设需加强人民教师师德教育、注重个人职业道德修养、建立健全师德建设机制等。本书还论述了免费教育师范生师德养成教育的对象特点、主要内容、实践范式，提出建设高素质专业化教师队伍的实践策略，唯其希冀能对加强当代人民教师师德建设，弘扬高尚师德，建设高素质专业化教师队伍做出些许理论与实践贡献。

本书是项目组集体攻关、共同努力的结晶。项目组在黄蓉生教授的主持带领下，多次召开座谈会、研讨会，研究调研提纲，修改调查问卷，收集、查阅文献资料，听取有关专家学者、师生代表的意见。陈跃、崔健、王华敏、李晓娟、孙楚航等多次参与了调研、讨论，陈跃还精心组织了理论研讨会。本书具体执笔分工如下：导论由黄蓉生撰写，第一章由张学敏、张翔撰写，第二章由张学敏、侯小兵撰写，第三章由李国安撰写，第四章由张国镛、周耀撰写，第五章由吴文华撰写，第六章由李强、付亚云撰写，第七章由白显良、王绍霞撰写，第八章由邹绍清、陈跃撰写。初稿形成后，黄蓉生教授召集作者反复讨论、修改；白显良通读书稿，提出了初步修改意见；陈跃教授审读全书并对部分章节作了修改；最后，由黄蓉生教授在对部分章节改写基础上统稿、定稿。

值此本书出版之际，感谢全体研究者的辛勤劳作，感谢西南大学马克思主义学院、政治与公共管理学院、教师教育学院、培训学院等单位的大力支持。本书的出版还得到了人民教育出版社的倾情帮助，在此一并表示诚挚的谢意。由于学识和水平有限，著作中难免有疏漏和不妥之处，恳请广大读者批评指正。

黄蓉生

2013年12月